<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: quick tips | 1up4developers]]></title>
  <link href="http://1up4developers.github.io/blog/categories/quick-tips/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://1up4developers.github.io/"/>
  <updated>2013-09-15T22:37:38-03:00</updated>
  <id>http://1up4developers.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[1up4developers authors]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Entendendo LISP, finalmente.]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/2013/07/entendendo-lisp-finalmente/"/>
    <updated>2013-07-14T11:35:31-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/2013/07/entendendo-lisp-finalmente</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>A sintaxe invertida</h2>

<p>Ao olhar um código LISP pela primeira vez, você se assusta.</p>

<p>Eu me assustei e não havia ninguém para me ajudar a entender.</p>

<p>Que bom que você está lendo isto para entender bem depressa e perder o medo.</p>

<p>Acredite ou não, o LISP não é invertido: as outras linguagens é que são inconsistentes.</p>

<p>Matematicamente falando, funções são expressas dessa forma:</p>

<pre><code>y = f(x)
</code></pre>

<p>Para calcularmos o dobro de um número, teríamos:</p>

<pre><code>y = dobro(21)
</code></pre>

<p>Note que estamos usando uma notação diferente: primeiro vem o operador dobro e, em seguida, vem o operando, ou parâmetro, 21. Chamamos isso de notação prefixa.</p>

<p>Já para executar um cálculo matemático, usamos a forma abaixo:</p>

<pre><code>y = 21 * 2
</code></pre>

<p>Primeiro temos um operador 21, depois temos um operando responsável pela multiplicação e, finalmente, o segundo operando 2. Chamamos essa forma de notação infixa.</p>

<p>Nota: se você é um desenvolvedor Ruby, ignore essa última expressão. Em Ruby o cálculo acima utiliza internamente a notação prefixa onde 21 é um objeto, * é um método (ou uma mensagem, se preferir) e 2 é um parâmetro.</p>

<p>A coisa fica bagunçada quando misturamos as duas formas:</p>

<pre><code>y = dobro(7 * 3)
</code></pre>

<p>Na expressão acima misturamos notação prefixa com infixa. Não há problema algum com isso, mas não é um bom exemplo de consistência.</p>

<p>Quando falamos em LISP, o primeiro item de uma lista é um operador e todos os demais são operandos.</p>

<p>Todo operador é uma função, macro ou forma especial, inclusive os operadores matemáticos. Não se preocupe em entender agora o que são macros ou formas especiais. Todo o resto da lista é considerado um valor, parâmetro ou operando.</p>

<p>Imagine agora que o símbolo <code>+</code> é uma função. Para calcularmos uma soma usaríamos o seguinte código:</p>

<pre><code>+(1, 2)
</code></pre>

<p>Movendo os parênteses e removendo as vírgulas, a nossa soma inicial ficaria:</p>

<pre><code>(+ 1 2)
</code></pre>

<p>Sabemos que dobro também é uma função. Para calcular dobro, usaríamos:</p>

<pre><code>(dobro 12)
</code></pre>

<p>Percebam que agora temos uma regra que se aplica a todos os casos. Repetindo a expressão acima que mistura as notações infixa e prefixa usando as regras do LISP, teríamos:</p>

<pre><code>(dobro (+ 7 3))
</code></pre>

<p>Talvez pela sua origem acadêmica e fortemente influenciada pela matemática, as implementações de LISP levam muito a sério a questão da consistência.</p>

<h2>Os parênteses</h2>

<p>Quando eu estava na quarta série, aprendi uma coisa chamada <em>expressão numérica</em>, que consistia em resolver um cálculo extenso atacando um pedaço por vez, organizadamente.</p>

<p>Cada pedaço desse cálculo ficava dentro de parênteses, colchetes ou chaves, dependendo do quão aninhado estivesse a expressão. Eu nunca mais vi esse tipo de hierarquia,  mas era um jeito bacana de manter a organização.</p>

<p>Uma expressão numérica tem essa cara:</p>

<pre><code>x = {1 + [3 * (5 + 7)]}
</code></pre>

<p>Resolvemos a expressão de dentro para fora:</p>

<pre><code>x = {1 + [3 * (12)]}

x = {1 + [36]}

x = {37}

x = 37
</code></pre>

<p>Simples, não?</p>

<p>Agora vamos extrapolar o que aprendemos na quarta série para uma linguagem de programação, trocando chaves e colchetes por parênteses:</p>

<pre><code>x = (1 + (3 * (5 + 7)))
</code></pre>

<p>Vamos substituir a nossa conhecida notação infixa pela prefixa.</p>

<pre><code>x = (+ 1 (* 3 (+ 5 7)))
</code></pre>

<p>Pronto. Você tem uma expressão numérica com a cara do LISP, resolvendo da forma como a professora ensinou lá na quarta série: primeiro você resolve os parênteses de dentro, depois os próximos, até terminar.</p>

<p>Qualquer LISP que você encontrar pela frente, incluindo o Clojure, funciona exatamente dessa maneira.</p>

<p>Uma vantagem que isso traz é que você não precisa ficar se preocupando com precedência de operadores.</p>

<p>Imagine que você tem o código abaixo:</p>

<pre><code>x = 3 * 2 + 1

y = 1 + 2 * 3
</code></pre>

<p>Os valores de x e y serão iguais? Sim, ambas as variáveis contém o número 7, mas para saber disso você precisou ler em algum outro lugar que o operador de multiplicação tem precedência sobre o operador de adição. É algo que você espera que seja assim e age como se realmente fosse.</p>

<p>E o que aconteceria se você estiver usando uma linguagem em que a adição tem precedência sobre a multiplicação? Ou pior ainda: os operadores são executados da esquerda para a direita conforme forem aparecendo.</p>

<p>No primeiro caso, x e y continuariam sendo igual, mas ambos teriam o valor 9. No segundo caso, x seria igual a 7 e y seria igual a 9.</p>

<p>Seria mais fácil se as expressões fossem escritas assim:</p>

<pre><code>x = (3 * 2) + 1

y = 1 + (2 * 3)
</code></pre>

<p>Agora está claro para qualquer pessoa o que vai ser executado primeiro, independente do modo como a expressão seja interpretada pela linguagem. Pois saiba que é exatamente assim que um LISP trabalha. Usando a notação prefixa, as expressões acima ficariam:</p>

<pre><code>x = (+ (* 3 2) 1)

y = (+ 1 (* 3 2))
</code></pre>

<p>Primeiro será executada a multiplicação, que está nos parênteses mais internos e, em seguida, será executada a adição. Tudo isso sem se preocupar com regras ocultas ou peculiaridades do compilador.</p>

<p>Qualquer código em qualquer dialeto LISP, mesmo com suas características particulares, fica fácil de entender se você lembrar dessas regrinha.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[QuickTips] Usando Shell Script como suite de teste]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/2013/06/quicktips-usando-shell-script-como-suite-de-teste/"/>
    <updated>2013-06-27T09:42:18-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/2013/06/quicktips-usando-shell-script-como-suite-de-teste</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Indo na linha do programador pragmático, às vezes, dependendo do time ou linguagem do projeto, é muito mais prático usar shell script para testar. Recentemente resolvi usar esta abordagem, e cheguei no seguinte &ldquo;template&rdquo; em shell script para testar uma API Server.</p>

<p>Dependências:</p>

<ul>
<li><p>bash</p></li>
<li><p>curl</p></li>
</ul>


<p>Foi testado no Ubuntu 13.04.</p>

<p>Obs: Vou embedar <a href="https://gist.github.com/rogerleite/5869576">este gist</a>, e pode ser que não apareça no seu reader ;D.</p>

<p>Obs2: Este post é uma versão pt-br deste post no coderwall <a href="https://coderwall.com/p/nsso8w">Using Shell Script to test your server</a>.</p>

<p>Referências:</p>

<p><a href="http://eradman.com/posts/ut-shell-scripts.html">Unit-Testable Shell Scripts</a></p>

<p>Aguardo dicas, sugestões, experiências etc.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[O que eu aprendi escrevendo]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/2013/04/o-que-eu-aprendi-escrevendo/"/>
    <updated>2013-04-11T07:30:47-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/2013/04/o-que-eu-aprendi-escrevendo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Apesar de ter <a href="http://www.casadocodigo.com.br/products/livro-javascript-jquery">um livro</a> e <a href="http://pro.imasters.com.br/online/cursos/ruby-on-rails-do-comeco-ao-fim">um curso</a> publicados, eu ainda estou longe de ser considerado um escritor. Honestamente, nem ao menos sei o que é necessário para que eu, ou outra pessoa, me considere como tal.</p>

<p>Pretendo escrever outro livro ainda esse ano, mas ainda não tenho nada definido. Escrever um curso ou um livro é algo cansativo, mas muito gratificante. Como não dei espaço entre um e outro, acho que seria bom eu tomar um ar antes de me lançar novamente nessa empreitada.</p>

<p>Seguindo os próprios passos que descrevo abaixo, resolvi separar alguns pontos que considero importantes.</p>

<h3>Escrever é um processo iterativo e incremental</h3>

<p>O texto não nasce pronto. As vezes uma coisa ou outra está pronta na sua cabeça, mas na hora de colocar no papel a coisa muda. Você esquece algumas partes, lembra de outras, muda a ordem.</p>

<p>O importante é que você coloque suas ideias no papel (ou no site), e depois releia com calma. Mostre para outras pessoas, peça opinião. Eu pensei em um texto por mais de dois anos e <a href="http://1up4dev.org/2013/02/programacao-funcional-com-javascript/">publiquei aqui</a> antes de adicionar no livro. O feedback dos leitores foi importantíssimo para que a versão final tivesse o mínimo de erros e o máximo de clareza possível.</p>

<h3>Defina bem o seu público</h3>

<p>Ao escrever sobre programação funcional em JavaScript, eu tinha bem claro quem é o leitor do 1up. Caso você não tenha definido quem será seu público e quais os requisitos necessários para que possam absorver seu conteúdo, você vai correr o risco de escrever um texto em aramaico para crianças de quarta série ou um texto de quarta série para doutores em línguas mortas.</p>

<p>Pior ainda é quando se tenta abraçar a todos. Seus braços são curtos para abraçar o mundo e, no final, alguma coisa vai acabar caindo no chão.</p>

<h3>Trace uma linha</h3>

<p>Como o Manifesto Ágil profere, <em>responder a mudanças é mais importante do que seguir um plano</em>, o que não quer dizer que você não precisa de um plano.</p>

<p>Eu costumo traçar um plano, seja como uma lista de tópicos, seja como um mindmap, e vou me guiando por ele até pegar o ritmo. Normalmente essa lista não permanece inalterada por mais de dois capítulos, mas ainda assim é importante você ter algo para te manter no caminho, por mais que esse caminho mude constantemente.</p>

<h3>Concentre-se</h3>

<p>Eu tenho problemas sérios de concentração, mas em algumas ocasiões consigo despejar quilos de texto ou código de uma única vez. Claro que uma revisão posterior é sempre bem vinda e necessária.</p>

<p>O problema são os culpados de sempre: família exigindo atenção (eles têm prioridade, não pense o contrário); Internet oferecendo todo o tipo de entretenimento; GTalk aberto e seus amigos ali, ao alcance dos dedos.</p>

<p>Escrever é um ato solitário. Lide com isso e concentre-se no que está fazendo.</p>

<h3>Arranje tempo</h3>

<p>&ldquo;Eu não tenho tempo&rdquo; é a desculpa preferida do procrastinador e do cara que quer que os outros acreditem que ele é muito ocupado.</p>

<p>Você tem tempo para conversar no GTalk, para acessar o 9gag, para ver os gols do Fantástico, mas nunca temos tempo para brincar com o filho, para conversar com a esposa (ou marido) ou para fazer aquela meia hora de esteira.</p>

<p>Um terço do meu livro foi escrito dentro de viagens em ônibus, táxis e aviões. Acho que produzi muito mais em uma hora de vôo até o Rio do que em uma tarde inteira jogada fora na frente do computador.</p>

<p>Quando você realmente quer fazer algo, o tempo aparece. Não ter tempo é uma outra forma de dizer &ldquo;isso não é importante o suficiente para mim&rdquo;.</p>

<h3>&lsquo;Pronto&rsquo; é melhor do que &lsquo;perfeito&rsquo;</h3>

<p>Depois do livro e do curso prontos e entregues, eu percebi coisas que poderia ter adicionado, frases que poderia ter mudado, assuntos que faltaram. Se existe a possibilidade de adicionar ou mudar, faça, mas não caia na armadilha de ficar polindo algo que já deveria estar em produção há tempos.</p>

<p>Pronto é melhor do que perfeito e, não importa o quanto você tente, seu trabalho nunca vai ficar perfeito.</p>

<h3>Divirta-se</h3>

<p>Principalmente, divirta-se.</p>

<p>Conheci muitas pessoas que sabem muito mais do assunto que estou escrevendo do que eu, pessoas que deram excelentes sugestões, ideias e me ensinaram a escrever melhor. E em tudo isso eu me diverti, aprendi, aproveitei o momento.</p>

<p>Não se leve tão a sério. É apenas um texto, um post, um curso, um livro. A vida é bem mais do que isso.</p>

<p>Abraço</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pair Programming remoto com Screen e Vim]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/2013/03/pair-programming-remoto-com-screen-e-vim/"/>
    <updated>2013-03-20T11:27:02-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/2013/03/pair-programming-remoto-com-screen-e-vim</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Limitar a produtividade e colaboração interpessoal ao espaço físico de um escritório parece uma idéia cada vez menos viável no ramo de desenvolvimento de software.</p>

<p>Empresas de TI bem sucedidas como <a href="http://37signals.com/">37signals</a> e <a href="https://github.com/">Github</a> apostam em times e colaboradores distribuídos pelo mundo trabalhando remotamente em seus projetos.</p>

<p>Usando as ferramentas e práticas certas é possível <a href="http://37signals.com/svn/posts/3435-remote-office-not-required-the-new-book-by-37signals-coming-fall-2013">trabalhar remotamente</a> e até mesmo <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Pair_programming">parear com outro desenvolvedor</a> à distância.</p>

<h2>Requisitos</h2>

<ul>
<li><p>ssh</p></li>
<li><p>screen</p></li>
<li><p>vim</p></li>
<li><p>skype</p></li>
</ul>


<p>Para compartilhar o mesmo &ldquo;contexto&rdquo; remotamente, ambos desenvolvedores deverão ter acesso ao mesmo ambiente de desenvolvimento, via <strong>ssh</strong>. Estando em modo texto, será necessário utilizar um editor compatível, neste caso o <strong><a href="http://www.vim.org/">VIM</a></strong>.  E para compartilhar o terminal em tempo real, utilizaremos o Screen. Para comunicação, basta utilizar o Skype. Simples não!?</p>

<h2>Instalação</h2>

<p>Uma vez escolhido o ambiente de desenvolvimento comum (um servidor de homologação, por exemplo), instale o Screen:</p>

<pre><code>$ sudo apt-get install screen
</code></pre>

<p>Em seguida, configure as permissões de execução:</p>

<pre><code>$ chmod u+s /usr/bin/screen
$ chmod 755 /var/run/screen
</code></pre>

<p>O Screen roda como um <em>daemon</em>, mantendo um <em>buffer</em> da tela. Sendo assim, o primeiro passo é iniciar a sessão do Screen:</p>

<pre><code>$ screen -S nomedasessao
</code></pre>

<p>Isso criará uma sessão com o nome &ldquo;nomedasessao&rdquo; e será exibido um shell &ldquo;limpo&rdquo;, o que quer dizer que você já está conectado a esta sessão. Para verificar, execute:</p>

<pre><code>$ screen -ls
There is a screen on:
        8095.nomedasessao   (19-03-2013 23:32:54)   (Attached)
1 Socket in /var/run/screen/S-user.
</code></pre>

<p>A partir de agora, o buffer desta sessão pode ser compartilhado com outro usuário conectado. Basta que seu par se logue no servidor via ssh e execute:</p>

<pre><code>$ screen -x nomedasessao
</code></pre>

<p>Pronto! O que você digitar, seu par vai ver e vice-versa. Assim, basta abrir o VIM e começar a parear remotamente.</p>

<p>Para se desconectar da sessão atual, execute:</p>

<pre><code># screen -d
[remote detached from 8095.nomedasessao]
</code></pre>

<h2>Usando o Screen</h2>

<p>O Screen é simples e poderoso. É possível criar abas (window), dividir a tela (split), rolar a tela (copy mode), etc.</p>

<p>Todos comandos começam com Ctrl + a, em seguida o comando ou atalho. Seguem alguns comandos e atalhos que serão muito úteis do seu dia-a-dia pareando:</p>

<p><strong>Copy mode (scroll)</strong>
Inicie o modo de cópia com Ctrl-a + [ (colchete para esquerda)
Navegue pela tela com as setas ou pageup/pagedown;
Marque o início da seleção do texto com &lt;espaço> e termine com &lt;espaço> para copiar;
Cole com Ctrl-a + ] (colchete para direita);</p>

<p><strong>Windows</strong>
Crie uma janela (ou aba) com Ctrl-a + c
Liste as janelas com Ctrl-a + &ldquo; (aspas)
Altere para a janela com Ctrl-a <numero de 0-9>
Feche (ou mate) a janela atual com Ctrl+a k</p>

<p><strong>Split</strong>
Divida a tela horizontalmente com Ctrl-a + S
Divida a tela verticalmente com Ctrl-a + V
Mude de split com Ctrl-a + Tab
Feche um split com Ctrl-a + X</p>

<p>Para digitar um comando: Ctrl-a + :</p>

<p>Consulte o <a href="http://linux.die.net/man/1/screen">manual do Screen</a> para a lista completa de atalhos/comandos.</p>

<h2>Dicas e considerações</h2>

<p>Esta é uma abordagem simplista da utilização do Screen. Deixei vários detalhes de fora do post para tentar ser o mais didático possível. Para informações mais completas como configurações, gerenciamento de sessões e usuários, consulte o <a href="http://linux.die.net/man/1/screen">manual oficial</a>.</p>

<p>Existem outras alternativas como o <a href="http://tmux.sourceforge.net/">tmux</a>, mas o conceito envolvido é o mesmo apresentado aqui.</p>

<p>Se você estiver programando em Rails, provavelmente precisará de 3 contextos: console, server e editor (Vim). Recomendo utilizar cada contexto como &ldquo;window&rdquo; na mesma sessão do Screen.</p>

<p>Utilize o Skype (ou outro voip de sua preferência) durante todo o tempo em que estiverem pareando e estabeleça intervalos. <a href="http://www.pomodorotechnique.com/">Pomodoro</a> pode ser uma boa opção.</p>

<p>Dúvidas, críticas ou sugestões nos comentários. Sucesso!</p>

<h2>Referências</h2>

<p><a href="http://www.linux.com/learn/tutorials/442418-using-screen-for-remote-interaction">http://www.linux.com/learn/tutorials/442418-using-screen-for-remote-interaction
</a><a href="http://linux.die.net/man/1/screen">http://linux.die.net/man/1/screen
</a><a href="http://aperiodic.net/screen/quick_reference">http://aperiodic.net/screen/quick_reference</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MinionServer - a real server to mock servers!]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/2012/11/minionserver-a-real-server-to-mock-servers/"/>
    <updated>2012-11-28T13:49:06-02:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/2012/11/minionserver-a-real-server-to-mock-servers</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://github.com/rogerleite/minion_server">MinionServer</a> is a ruby gem to help you with integration tests. You can create an app using Rack Builder and start a tiny server very easy. Let me show you some code:</p>

<pre><code>&lt;code&gt;require 'minion_server'

# build your integration app
IntegrationApp = Rack::Builder.new do
  map "/" do
    run lambda { |env|
      [200, {"Content-Type" =&gt; "text/plain"}, ["Be happy!"]]
    }
  end
end

server = MinionServer.new(IntegrationApp)
server.start("localhost", 1620)  # default: localhost, 4000

# do your calls
system "curl http://localhost:1620" # =&gt; "Be happy!"

server.shutdown
&lt;/code&gt;
</code></pre>

<p>You can see more examples at <a href="https://github.com/rogerleite/http_monkey">http_monkey</a>&rsquo;s integration tests.
Hope that helps!</p>

<p><strong>pt-br moment</strong>: Está em inglês porque eu publiquei no <a href="https://coderwall.com/p/ibr4ig">coderwall</a> e depois tive a idéia brilhante de postar aqui, com a preguiça mais brilhante ainda de traduzir em pt-br.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
