<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[My Octopress Blog]]></title>
  <link href="http://1up4developers.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://1up4developers.github.io/"/>
  <updated>2013-09-15T18:08:39-03:00</updated>
  <id>http://1up4developers.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Your Name]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Introdução a Linux Control Groups (CGroups)]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/08/22/introducao-a-linux-control-groups-cgroups/"/>
    <updated>2013-08-22T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/08/22/introducao-a-linux-control-groups-cgroups</id>
    <content type="html"><![CDATA[Em tempos <strong>Metodologias Àgeis</strong>, iniciativas como <strong><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/DevOps">DevOps</a></strong>, adoção de <strong>Cloud Computing</strong> e derivados <strong>(SaaS, IaaS e PaaS)</strong>, aplicações que demorariam meses, senão anos para estar na <strong>www</strong>, hoje em questão de dias, e por que não horas, é possível estar disponíveis ao usuário final.

Com a necessidade de ter os aplicativos de forma mais rápida em produção, a adoção e criação de <strong><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service">PaaS (Platform as A Service)</a></strong> tem sido a nova &#8221;<em>onda do verão</em>&#8221; e tecnologias como <strong><a href="http://lxc.sourceforge.net/">LXC</a></strong>, <strong><a href="http://www.docker.io/">Docker</a> </strong>e <strong><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Cgroups">CGroups</a></strong> atuam como o cerne dessa &#8220;wave&#8221;.
<h3>O que são CGroups ?</h3>
<strong>CGroups</strong> é uma feature do Kernel que provê mecanismos para organização de Processos em forma de grupos e limita recursos de máquina como Consumo de CPU, memória e I/O para estes.

Curioso pra ver como funciona ?
<h3>Situação de Exemplo</h3>
Para este exemplo teremos duas aplicações <em><a href="https://gist.github.com/tonyfabeen/6310137">Sinatra</a></em> e nosso objetivo será dedicar um grupo para cada aplicação limitando o consumo de memória para cada uma elas.

Para rodar o exemplo estarei utilizando um <em>Ubuntu 12.04 64 bits.</em>
<h4>Pré-Requisitos</h4>
Antes de mais nada precisamos instalar algumas dependências:
<pre style="font-family: Andale Mono, Lucida Console, Monaco, fixed, monospace;color: #000000;background-color: #eee;font-size: 12px;border: 1px dashed #999999;line-height: 14px;padding: 5px;overflow: auto;width: 100%"><code>sudo apt-get install cgroup-bin libcgroup1
</code></pre>
Com a instalação dos pacotes acima veremos que um novo filesystem foi montado em <strong>/sys/fs/cgroup </strong>.
<pre style="font-family: Andale Mono, Lucida Console, Monaco, fixed, monospace;color: #000000;background-color: #eee;font-size: 12px;border: 1px dashed #999999;line-height: 14px;padding: 5px;overflow: auto;width: 100%"><code>ls -al /sys/fs/cgroup

drwxr-xr-x 7 root root 140 Aug  6 09:38 .
drwxr-xr-x 6 root root   0 Aug  6 09:37 ..
drwxr-xr-x 6 root root   0 Aug  6 09:38 cpu
drwxr-xr-x 6 root root   0 Aug  6 09:38 cpuacct
drwxr-xr-x 6 root root   0 Aug  6 09:38 devices
drwxr-xr-x 6 root root   0 Aug  6 09:38 freezer
drwxr-xr-x 6 root root   0 Aug  6 09:38 memory

</code></pre>
CGroups estão organizados por subsistemas conhecidos também como &#8220;resource controllers&#8221; responsáveis por gerenciar memória, cpu, dispositivos, entre outras coisas. Na organização acima cada diretório representa um <strong>Resource Controller</strong>.
<h4>CGConfig Service</h4>
Para gerenciar CGroups iremos utilizar a utilitário <em>cgconfig</em> instalado como o pacote <em>libcgroup1</em>. É interessante checar se o serviço está rodando antes de continuar :
<pre style="font-family: Andale Mono, Lucida Console, Monaco, fixed, monospace;color: #000000;background-color: #eee;font-size: 12px;border: 1px dashed #999999;line-height: 14px;padding: 5px;overflow: auto;width: 100%"><code>$ sudo service cgconfig status</code></pre>
Caso não esteja inicie o serviço
<pre style="font-family: Andale Mono, Lucida Console, Monaco, fixed, monospace;color: #000000;background-color: #eee;font-size: 12px;border: 1px dashed #999999;line-height: 14px;padding: 5px;overflow: auto;width: 100%"><code>$ sudo service cgconfig start</code></pre>
Existem duas formas de configurar CGroups com cgconfig, diretamente no arquivo de configuração <strong>/etc/cgconfig.conf&#8217;</strong> ou via linha de comando, que será o meio que iremos utilizar.
<h4>Criando Grupos</h4>
Para criar um grupo, utilizamos o comando <strong>cgcreate</strong> passando como argumento quais controllers estarão associados a ele.
<pre style="font-family: Andale Mono, Lucida Console, Monaco, fixed, monospace;color: #000000;background-color: #eee;font-size: 12px;border: 1px dashed #999999;line-height: 14px;padding: 5px;overflow: auto;width: 100%"><code>sudo cgcreate -g cpu,cpuacct,devices,memory,freezer:/sinatra1
sudo cgcreate -g cpu,cpuacct,devices,memory,freezer:/sinatra2
</code></pre>
O argumento <strong>/sinatra*</strong> indica o caminho relativo do grupo dentro de cada Resource Controller. Ex : <strong>/sys/fs/cgroup/&lt;resource_controller&gt;/&lt;path&gt;</strong>
<h3>Executando programas em um Grupo</h3>
Para executar determinado processo em um grupo utilizamos o comando <strong>cgexec</strong> passando como argumentos quais controllers estarão associados ao processo e o caminho do grupo que ele estará associado.
<pre style="font-family: Andale Mono, Lucida Console, Monaco, fixed, monospace;color: #000000;background-color: #eee;font-size: 12px;border: 1px dashed #999999;line-height: 14px;padding: 5px;overflow: auto;width: 100%"><code>sudo cgexec -g *:/sinatra1 sh -c 'cd &lt;path_to_sinatra1&gt; &amp;&amp; exec rackup -p 4567 -D'
sudo cgexec -g *:/sinatra2 sh -c 'cd &lt;path_to_sinatra2&gt; &amp;&amp; exec rackup -p 4568 -D'
</code></pre>
O asterisco <strong>(*)</strong> acima significa que o processo estará associado a todos os controllers.

Para checar a hierarquia criada:
<pre style="font-family: Andale Mono, Lucida Console, Monaco, fixed, monospace;color: #000000;background-color: #eee;font-size: 12px;border: 1px dashed #999999;line-height: 14px;padding: 5px;overflow: auto;width: 100%"><code>ps xawf -eo pid,cgroup,args | grep ruby
 1476              \_  5:freezer:              \_ grep --color=auto ruby
 1418  5:freezer:/sinatra1?4:memo /usr/bin/ruby1.9.1 /usr/local/bin/rackup -p 4567 -D
 1454  5:freezer:/sinatra2?4:memo /usr/bin/ruby1.9.1 /usr/local/bin/rackup -p 4568 -D
</code></pre>
Para setar os valores em determinado controller utilizamos o comando <strong>cgset</strong>. No caso abaixo estamos limitando o consumo de memória para o grupo <strong>sinatra1</strong> em <strong>256MB</strong> e para o grupo <strong>sinatra2</strong> em <strong>128MB</strong>.
<pre style="font-family: Andale Mono, Lucida Console, Monaco, fixed, monospace;color: #000000;background-color: #eee;font-size: 12px;border: 1px dashed #999999;line-height: 14px;padding: 5px;overflow: auto;width: 100%"><code>sudo cgset -r memory.limit_in_bytes='256M' sinatra1
sudo cgset -r memory.limit_in_bytes='128M' sinatra2
</code></pre>
Para checar a alteração :
<pre style="font-family: Andale Mono, Lucida Console, Monaco, fixed, monospace;color: #000000;background-color: #eee;font-size: 12px;border: 1px dashed #999999;line-height: 14px;padding: 5px;overflow: auto;width: 100%"><code>cat /sys/fs/cgroup/memory/sinatra1/memory.limit_in_bytes
cat /sys/fs/cgroup/memory/sinatra2/memory.limit_in_bytes
</code></pre>
<h3>Conclusão</h3>
O intuito deste artigo foi demonstrar um dos possíveis usos de CGroups. Caso a aplicação <strong>sinatra1</strong> cair por estouro de memória ou alguma outra falha que não seja a destruição da máquina, a aplicação <strong>sinatra2 </strong>continuará funcionando.

Há mais a se explorar, poderíamos inserir limitação de I/O, consumo de banda, entre outras coisas. Poderíamos até criar nossa própria implementação de LXC, mas isso é assunto para um próximo encontro.

Os links abaixo exploram mais detalhes sobre o assunto :
<ul>
	<li><a href="https://www.kernel.org/doc/Documentation/cgroups/cgroups.txt">https://www.kernel.org/doc/Documentation/cgroups/cgroups.txt</a></li>
	<li><a href="http://linux.oracle.com/documentation/EL6/Red_Hat_Enterprise_Linux-6-Resource_Management_Guide-en-US.pdf">http://linux.oracle.com/documentation/EL6/Red_Hat_Enterprise_Linux-6-Resource_Management_Guide-en-US.pdf</a></li>
</ul>
Divirtam-se !
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Extendendo Ruby com C - Só um aperitivo]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/08/19/extendendo-ruby-com-c-so-um-aperitivo/"/>
    <updated>2013-08-19T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/08/19/extendendo-ruby-com-c-so-um-aperitivo</id>
    <content type="html"><![CDATA[Extender Ruby em C não é complicado. É claro, você deve ao menos ter o conhecimento básico da linguagem C.

Vamos criar uma extensão que retorna uma simples String.

Primeiramente criamos o diretório onde estará nossa extensão :
<pre>  <code>$ mkdir &lt;your_path&gt;/1up4dev</code></pre>
Crie um arquivo chamado <strong>1up4dev.c </strong>e dentro dele inclua o header &#8221;<strong>ruby.h&#8221;</strong>
<pre>  <code>#include &lt;ruby.h&gt;</code></pre>
Tudo em Ruby relaciona-se com o tipo <strong>VALUE</strong>. Para nosso exemplo, vamos criar um <strong>VALUE m1up4dev</strong> representando um módulo.
<pre><code>VALUE m1up4dev;</code></pre>
E para representar uma classe, abaixo deste módulo, a qual chamaremos de Talker, criaremos uma <strong>VALUE cTalker</strong>:
<pre><code>VALUE cTalker;</code></pre>
Nossa classe <strong>Talker</strong> precisa fazer algo, vamos adicionar uma simples função que retorna uma String.
<pre><code>static VALUE say_yeah(VALUE self){
  const char *sentence= "YEAH YEAH!";
  return rb_str_new2(sentence);
}

</code></pre>
Na função <strong>say_yeah</strong>, <strong>VALUE self</strong> representa o objeto associado a função, <strong>sentence</strong> a String de retorno e a função <strong>rb_str_new2</strong> converte o <strong>*char </strong>em uma <strong>Ruby String</strong>.

Para deixar esse código acessível no mundo Ruby, criaremos uma função chamada &#8217;<strong>Init_1up4dev</strong>&#8217;. Por convenção estas funções sempre começam com o prefixo &#8217;<strong>Init_</strong>&#8217;.
<pre><code>void Init_1up4dev(){
  m1up4dev = rb_define_module("1up4dev");
  cTalker = rb_define_class_under(m1up4dev, "Talker", rb_cObject);
  rb_define_singleton_method(cTalker, "say_yeah", say_yeah, 0);
}

</code></pre>
A função &#8217;<strong>rb_define_module</strong>&#8217; define um módulo no topo da hierarquia. Algo como :
<pre><code>module 1up4dev
end

</code></pre>
A função &#8217;<strong>rb_define_class_under</strong>&#8217; define uma classe abaixo de um módulo ou outra classe. Isso irá gerar :
<pre><code>module 1up4dev
  class Talker

  end
end

</code></pre>
A função &#8217;<strong>rb_define_singleton_method</strong>&#8217; é responsável por criar um método singleton em uma classe ou módulo, neste caso ele estará atrelado a class Talker.

Para rodar nosso exemplo, crie um arquivo chamado &#8217;<strong>extconf.rb</strong>&#8217; contendo :
<pre><code>
require 'mkmf'
create_makefile('1up4dev')

</code></pre>
Executando o script, irá ser gerado um arquivo <strong>Makefile</strong> para executar o build da extensão .
<pre><code>$ ruby extconf.rb
</code></pre>
Compile e instale a extensão :
<pre><code>$ make &amp;&amp; make install
</code></pre>
Para ver o código funcionando basta digitar o código abaixo em um &#8217;<strong>irb</strong>&#8217; ou algo do gênero :
<pre><code>$irb(main):001:0&gt; require '1up4dev'
true
$irb(main):002:0&gt; 1up4dev::Talker.say_yeah
"YEAH YEAH!"

</code></pre>
YEAH YEAH !!
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Entendendo LISP, finalmente.]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/07/14/entendendo-lisp-finalmente/"/>
    <updated>2013-07-14T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/07/14/entendendo-lisp-finalmente</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>A sintaxe invertida</h2>

Ao olhar um código LISP pela primeira vez, você se assusta.

Eu me assustei e não havia ninguém para me ajudar a entender.

Que bom que você está lendo isto para entender bem depressa e perder o medo.

Acredite ou não, o LISP não é invertido: as outras linguagens é que são inconsistentes.

Matematicamente falando, funções são expressas dessa forma:

<pre lang="javascript">y = f(x)</pre>

Para calcularmos o dobro de um número, teríamos:

<pre lang="javascript">y = dobro(21)</pre>

Note que estamos usando uma notação diferente: primeiro vem o operador dobro e, em seguida, vem o operando, ou parâmetro, 21. Chamamos isso de notação prefixa.

Já para executar um cálculo matemático, usamos a forma abaixo:

<pre lang="javascript">y = 21 * 2</pre>

Primeiro temos um operador 21, depois temos um operando responsável pela multiplicação e, finalmente, o segundo operando 2. Chamamos essa forma de notação infixa.

Nota: se você é um desenvolvedor Ruby, ignore essa última expressão. Em Ruby o cálculo acima utiliza internamente a notação prefixa onde 21 é um objeto, * é um método (ou uma mensagem, se preferir) e 2 é um parâmetro.

A coisa fica bagunçada quando misturamos as duas formas:

<pre lang="javascript">y = dobro(7 * 3)</pre>

Na expressão acima misturamos notação prefixa com infixa. Não há problema algum com isso, mas não é um bom exemplo de consistência.

Quando falamos em LISP, o primeiro item de uma lista é um operador e todos os demais são operandos.

Todo operador é uma função, macro ou forma especial, inclusive os operadores matemáticos. Não se preocupe em entender agora o que são macros ou formas especiais. Todo o resto da lista é considerado um valor, parâmetro ou operando.

Imagine agora que o símbolo <code>+</code> é uma função. Para calcularmos uma soma usaríamos o seguinte código:

<pre lang="javascript">+(1, 2)</pre>

Movendo os parênteses e removendo as vírgulas, a nossa soma inicial ficaria:

<pre lang="clojure">(+ 1 2)</pre>

Sabemos que dobro também é uma função. Para calcular dobro, usaríamos:

<pre lang="clojure">(dobro 12)</pre>

Percebam que agora temos uma regra que se aplica a todos os casos. Repetindo a expressão acima que mistura as notações infixa e prefixa usando as regras do LISP, teríamos:

<pre lang="clojure">(dobro (+ 7 3))</pre>

Talvez pela sua origem acadêmica e fortemente influenciada pela matemática, as implementações de LISP levam muito a sério a questão da consistência.

<h2>Os parênteses</h2>

Quando eu estava na quarta série, aprendi uma coisa chamada <em>expressão numérica</em>, que consistia em resolver um cálculo extenso atacando um pedaço por vez, organizadamente.

Cada pedaço desse cálculo ficava dentro de parênteses, colchetes ou chaves, dependendo do quão aninhado estivesse a expressão. Eu nunca mais vi esse tipo de hierarquia,  mas era um jeito bacana de manter a organização.

Uma expressão numérica tem essa cara:

<pre lang="javascript">x = {1 + [3 * (5 + 7)]}</pre>

Resolvemos a expressão de dentro para fora:

<pre lang="javascript">x = {1 + [3 * (12)]}

x = {1 + [36]}

x = {37}

x = 37</pre>
Simples, não?

Agora vamos extrapolar o que aprendemos na quarta série para uma linguagem de programação, trocando chaves e colchetes por parênteses:

<pre lang="javascript">x = (1 + (3 * (5 + 7)))</pre>

Vamos substituir a nossa conhecida notação infixa pela prefixa.

<pre lang="clojure">x = (+ 1 (* 3 (+ 5 7)))</pre>

Pronto. Você tem uma expressão numérica com a cara do LISP, resolvendo da forma como a professora ensinou lá na quarta série: primeiro você resolve os parênteses de dentro, depois os próximos, até terminar.

Qualquer LISP que você encontrar pela frente, incluindo o Clojure, funciona exatamente dessa maneira.

Uma vantagem que isso traz é que você não precisa ficar se preocupando com precedência de operadores.

Imagine que você tem o código abaixo:

<pre lang="javascript">x = 3 * 2 + 1

y = 1 + 2 * 3</pre>

Os valores de x e y serão iguais? Sim, ambas as variáveis contém o número 7, mas para saber disso você precisou ler em algum outro lugar que o operador de multiplicação tem precedência sobre o operador de adição. É algo que você espera que seja assim e age como se realmente fosse.

E o que aconteceria se você estiver usando uma linguagem em que a adição tem precedência sobre a multiplicação? Ou pior ainda: os operadores são executados da esquerda para a direita conforme forem aparecendo.

No primeiro caso, x e y continuariam sendo igual, mas ambos teriam o valor 9. No segundo caso, x seria igual a 7 e y seria igual a 9.

Seria mais fácil se as expressões fossem escritas assim:

<pre lang="javascript">x = (3 * 2) + 1

y = 1 + (2 * 3)</pre>

Agora está claro para qualquer pessoa o que vai ser executado primeiro, independente do modo como a expressão seja interpretada pela linguagem. Pois saiba que é exatamente assim que um LISP trabalha. Usando a notação prefixa, as expressões acima ficariam:

<pre lang="clojure">x = (+ (* 3 2) 1)

y = (+ 1 (* 3 2))</pre>

Primeiro será executada a multiplicação, que está nos parênteses mais internos e, em seguida, será executada a adição. Tudo isso sem se preocupar com regras ocultas ou peculiaridades do compilador.

Qualquer código em qualquer dialeto LISP, mesmo com suas características particulares, fica fácil de entender se você lembrar dessas regrinha.
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[QuickTips] Usando Shell Script como suite de teste]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/06/27/quicktips-usando-shell-script-como-suite-de-teste/"/>
    <updated>2013-06-27T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/06/27/quicktips-usando-shell-script-como-suite-de-teste</id>
    <content type="html"><![CDATA[Indo na linha do programador pragmático, às vezes, dependendo do time ou linguagem do projeto, é muito mais prático usar shell script para testar. Recentemente resolvi usar esta abordagem, e cheguei no seguinte &#8220;template&#8221; em shell script para testar uma API Server.

Dependências:
<ul>
	<li>bash</li>
	<li>curl</li>
</ul>
Foi testado no Ubuntu 13.04.

Obs: Vou embedar <a title="Using Shell Script to test your server" href="https://gist.github.com/rogerleite/5869576">este gist</a>, e pode ser que não apareça no seu reader ;D.

Obs2: Este post é uma versão pt-br deste post no coderwall <a title="Using Shell Script to test your server" href="https://coderwall.com/p/nsso8w">Using Shell Script to test your server</a>.

<script src="https://gist.github.com/rogerleite/5869576.js"></script>

Referências:

<a title="Unit-Testable Shell Scripts" href="http://eradman.com/posts/ut-shell-scripts.html">Unit-Testable Shell Scripts</a>

Aguardo dicas, sugestões, experiências etc.
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[A melhor linguagem de programação]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/05/06/a-melhor-linguagem-de-programacao/"/>
    <updated>2013-05-06T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/05/06/a-melhor-linguagem-de-programacao</id>
    <content type="html"><![CDATA[Eu tenho a felicidade de ter um sogro que trabalha com desenvolvimento de softwares. Ele tem a experiência de já ter sido empresário e de já ter visto de quase tudo nessa área.

Atualmente ele está trabalhando em um projeto para Web e comentou que está dando preferência a uma ferramenta proprietária que eu particularmente não gosto.

Numa conversa que achei muito produtiva, nós concordamos que, independente de gostar ou não, &#8220;software é bola na rede&#8221;, onde o importante é entregar o produto, atendendo as necessidades do cliente no menor tempo possível.

Eu trabalhei com PHP por dez anos, com Delphi por seis e estou indo para oito com Java, usando diariamente cada uma dessas linguagens. Já tive experiências com C e trabalho há anos com Ruby e JavaScript, atualmente tenho me concentrado em Clojure e, gostando mais de umas e menos de outras, conheço as forças e fraquezas de cada uma delas.

No final das contas, eu gosto da analogia de que o nosso trabalho se assemelha ao de um carpinteiro/marceneiro (desculpe, mas eu não sei muito bem a diferença entre ambos). Esses profissionais usam várias ferramentas para chegar ao produto final e, ao invés de perderem tempo em fóruns e discussões, eles buscam as ferramentas adequadas a cada tipo de tarefa, buscando entregar o melhor produto no menor tempo e menor custo (entenda &#8216;melhor produto&#8217; como algo totalmente subjetivo).

Linguagens de programação são meras ferramentas, assim como serrotes, limas, martelos e sei lá que outras ferramentas os profissionais da madeira usam.

Assim sendo, o que é melhor? SASS, SCSS, LESS ou CSS puro? HAML ou ERB? A melhor é aquela que trouxer menos dor de cabeça, custo e tempo de desenvolvimento. Avalie com cautela aquilo que &#8220;está na moda&#8221; ou &#8220;que é o padrão de mercado&#8221; e escolha o que for melhor para o que você precisa, usando argumentos técnicos e financeiros, e deixando a paixão de lado.

Aprenda a sua linguagem de trabalho a fundo, e procure conhecer alternativas. Ao me tornar um bom desenvolvedor  Ruby, eu aprendi a escrever um código Java melhor. Ao entender LISP, eu me tornei mais produtivo em JavaScript.

Quando for escrever ou comentar algo do tipo &#8220;Porque PHP fede&#8221;, ou perguntar num fórum &#8220;O que é melhor: PL/I ou FORTRAN 66?&#8221;, procure estudar mais, entender que nem todo mundo vive a mesma realidade que você e mesmo, algumas vezes, nem todo mundo tem o interesse em aprender tanto quanto você.

Às vezes, o que o outro desenvolvedor quer é apenas entregar o trabalho, receber o pagamento e ir para casa.

P.S.: de qualquer maneira, se você quiser e puder, aprenda o máximo de linguagens que conseguir. Eu acho divertido, e profissionalmente é algo que tem me dado bons resultados.
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[O que eu aprendi escrevendo]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/04/11/o-que-eu-aprendi-escrevendo/"/>
    <updated>2013-04-11T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/04/11/o-que-eu-aprendi-escrevendo</id>
    <content type="html"><![CDATA[Apesar de ter <a href="http://www.casadocodigo.com.br/products/livro-javascript-jquery">um livro</a> e <a href="http://pro.imasters.com.br/online/cursos/ruby-on-rails-do-comeco-ao-fim">um curso</a> publicados, eu ainda estou longe de ser considerado um escritor. Honestamente, nem ao menos sei o que é necessário para que eu, ou outra pessoa, me considere como tal.

Pretendo escrever outro livro ainda esse ano, mas ainda não tenho nada definido. Escrever um curso ou um livro é algo cansativo, mas muito gratificante. Como não dei espaço entre um e outro, acho que seria bom eu tomar um ar antes de me lançar novamente nessa empreitada.

Seguindo os próprios passos que descrevo abaixo, resolvi separar alguns pontos que considero importantes.

<h3>Escrever é um processo iterativo e incremental</h3>

O texto não nasce pronto. As vezes uma coisa ou outra está pronta na sua cabeça, mas na hora de colocar no papel a coisa muda. Você esquece algumas partes, lembra de outras, muda a ordem.

O importante é que você coloque suas ideias no papel (ou no site), e depois releia com calma. Mostre para outras pessoas, peça opinião. Eu pensei em um texto por mais de dois anos e <a href="http://1up4dev.org/2013/02/programacao-funcional-com-javascript/">publiquei aqui</a> antes de adicionar no livro. O feedback dos leitores foi importantíssimo para que a versão final tivesse o mínimo de erros e o máximo de clareza possível.

<h3>Defina bem o seu público</h3>

Ao escrever sobre programação funcional em JavaScript, eu tinha bem claro quem é o leitor do 1up. Caso você não tenha definido quem será seu público e quais os requisitos necessários para que possam absorver seu conteúdo, você vai correr o risco de escrever um texto em aramaico para crianças de quarta série ou um texto de quarta série para doutores em línguas mortas. 

Pior ainda é quando se tenta abraçar a todos. Seus braços são curtos para abraçar o mundo e, no final, alguma coisa vai acabar caindo no chão.

<h3>Trace uma linha</h3>

Como o Manifesto Ágil profere, <i>responder a mudanças é mais importante do que seguir um plano</i>, o que não quer dizer que você não precisa de um plano. 

Eu costumo traçar um plano, seja como uma lista de tópicos, seja como um mindmap, e vou me guiando por ele até pegar o ritmo. Normalmente essa lista não permanece inalterada por mais de dois capítulos, mas ainda assim é importante você ter algo para te manter no caminho, por mais que esse caminho mude constantemente.

<h3>Concentre-se</h3>

Eu tenho problemas sérios de concentração, mas em algumas ocasiões consigo despejar quilos de texto ou código de uma única vez. Claro que uma revisão posterior é sempre bem vinda e necessária.

O problema são os culpados de sempre: família exigindo atenção (eles têm prioridade, não pense o contrário); Internet oferecendo todo o tipo de entretenimento; GTalk aberto e seus amigos ali, ao alcance dos dedos.

Escrever é um ato solitário. Lide com isso e concentre-se no que está fazendo.

<h3>Arranje tempo</h3>

&#8220;Eu não tenho tempo&#8221; é a desculpa preferida do procrastinador e do cara que quer que os outros acreditem que ele é muito ocupado.

Você tem tempo para conversar no GTalk, para acessar o 9gag, para ver os gols do Fantástico, mas nunca temos tempo para brincar com o filho, para conversar com a esposa (ou marido) ou para fazer aquela meia hora de esteira.

Um terço do meu livro foi escrito dentro de viagens em ônibus, táxis e aviões. Acho que produzi muito mais em uma hora de vôo até o Rio do que em uma tarde inteira jogada fora na frente do computador.

Quando você realmente quer fazer algo, o tempo aparece. Não ter tempo é uma outra forma de dizer &#8220;isso não é importante o suficiente para mim&#8221;.

<h3>&#8216;Pronto&#8217; é melhor do que &#8216;perfeito&#8217;</h3>

Depois do livro e do curso prontos e entregues, eu percebi coisas que poderia ter adicionado, frases que poderia ter mudado, assuntos que faltaram. Se existe a possibilidade de adicionar ou mudar, faça, mas não caia na armadilha de ficar polindo algo que já deveria estar em produção há tempos. 

Pronto é melhor do que perfeito e, não importa o quanto você tente, seu trabalho nunca vai ficar perfeito.

<h3>Divirta-se</h3>

Principalmente, divirta-se.

Conheci muitas pessoas que sabem muito mais do assunto que estou escrevendo do que eu, pessoas que deram excelentes sugestões, ideias e me ensinaram a escrever melhor. E em tudo isso eu me diverti, aprendi, aproveitei o momento.

Não se leve tão a sério. É apenas um texto, um post, um curso, um livro. A vida é bem mais do que isso.

Abraço
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Novos rumos]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/04/01/novos-rumos/"/>
    <updated>2013-04-01T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/04/01/novos-rumos</id>
    <content type="html"><![CDATA[Depois de um 2012 movimentado, resolvi tirar minha certificação PMI e, a partir de hoje, trabalho como gerente da fábrica de software de uma conhecida consultoria, líder de mercado. 

Pretendo aplicar, de maneira holística, processos definidos e reproduziveis que performem de maneira out of box a sinergia entre o levantamento de requisitos, desenvolvimento no chão de fábrica e posterior envio ao setor de testes, visando a garantia de qualidade do entregável. 

=) 
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pair Programming remoto com Screen e Vim]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/03/20/pair-programming-remoto-com-screen-e-vim/"/>
    <updated>2013-03-20T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/03/20/pair-programming-remoto-com-screen-e-vim</id>
    <content type="html"><![CDATA[Limitar a produtividade e colaboração interpessoal ao espaço físico de um escritório parece uma idéia cada vez menos viável no ramo de desenvolvimento de software.

Empresas de TI bem sucedidas como <a title="37signals" href="http://37signals.com/" target="_blank">37signals</a> e <a title="Github" href="https://github.com/" target="_blank">Github</a> apostam em times e colaboradores distribuídos pelo mundo trabalhando remotamente em seus projetos.

Usando as ferramentas e práticas certas é possível <a title="REMOTE" href="http://37signals.com/svn/posts/3435-remote-office-not-required-the-new-book-by-37signals-coming-fall-2013" target="_blank">trabalhar remotamente</a> e até mesmo <a title="Pair programming" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Pair_programming" target="_blank">parear com outro desenvolvedor</a> à distância.
<h2>Requisitos</h2>
<ul>
	<li>ssh</li>
	<li>screen</li>
	<li>vim</li>
	<li>skype</li>
</ul>
Para compartilhar o mesmo &#8220;contexto&#8221; remotamente, ambos desenvolvedores deverão ter acesso ao mesmo ambiente de desenvolvimento, via <strong>ssh</strong>. Estando em modo texto, será necessário utilizar um editor compatível, neste caso o <strong><a title="O melhor editor" href="http://www.vim.org/" target="_blank">VIM</a></strong>.  E para compartilhar o terminal em tempo real, utilizaremos o Screen. Para comunicação, basta utilizar o Skype. Simples não!?
<h2>Instalação</h2>
Uma vez escolhido o ambiente de desenvolvimento comum (um servidor de homologação, por exemplo), instale o Screen:
<pre>$ sudo apt-get install screen</pre>
Em seguida, configure as permissões de execução:
<pre>$ chmod u+s /usr/bin/screen
$ chmod 755 /var/run/screen</pre>
O Screen roda como um <em>daemon</em>, mantendo um <em>buffer</em> da tela. Sendo assim, o primeiro passo é iniciar a sessão do Screen:
<pre>$ screen -S nomedasessao</pre>
Isso criará uma sessão com o nome &#8220;nomedasessao&#8221; e será exibido um shell &#8220;limpo&#8221;, o que quer dizer que você já está conectado a esta sessão. Para verificar, execute:
<pre>$ screen -ls
There is a screen on:
        8095.nomedasessao	(19-03-2013 23:32:54)	(Attached)
1 Socket in /var/run/screen/S-user.</pre>
A partir de agora, o buffer desta sessão pode ser compartilhado com outro usuário conectado. Basta que seu par se logue no servidor via ssh e execute:
<pre>$ screen -x nomedasessao</pre>
Pronto! O que você digitar, seu par vai ver e vice-versa. Assim, basta abrir o VIM e começar a parear remotamente.

Para se desconectar da sessão atual, execute:
<pre># screen -d
[remote detached from 8095.nomedasessao]</pre>
<h2>Usando o Screen</h2>
O Screen é simples e poderoso. É possível criar abas (window), dividir a tela (split), rolar a tela (copy mode), etc.

Todos comandos começam com Ctrl + a, em seguida o comando ou atalho. Seguem alguns comandos e atalhos que serão muito úteis do seu dia-a-dia pareando:

<strong>Copy mode (scroll)</strong>
Inicie o modo de cópia com Ctrl-a + [ (colchete para esquerda)
Navegue pela tela com as setas ou pageup/pagedown;
Marque o início da seleção do texto com &lt;espaço&gt; e termine com &lt;espaço&gt; para copiar;
Cole com Ctrl-a + ] (colchete para direita);

<strong>Windows</strong>
Crie uma janela (ou aba) com Ctrl-a + c
Liste as janelas com Ctrl-a + &#8221; (aspas)
Altere para a janela com Ctrl-a &lt;numero de 0-9&gt;
Feche (ou mate) a janela atual com Ctrl+a k

<strong>Split</strong>
Divida a tela horizontalmente com Ctrl-a + S
Divida a tela verticalmente com Ctrl-a + V
Mude de split com Ctrl-a + Tab
Feche um split com Ctrl-a + X

Para digitar um comando: Ctrl-a + :

Consulte o <a title="man screen" href="http://linux.die.net/man/1/screen" target="_blank">manual do Screen</a> para a lista completa de atalhos/comandos.
<h2>Dicas e considerações</h2>
Esta é uma abordagem simplista da utilização do Screen. Deixei vários detalhes de fora do post para tentar ser o mais didático possível. Para informações mais completas como configurações, gerenciamento de sessões e usuários, consulte o <a title="man screen" href="http://linux.die.net/man/1/screen" target="_blank">manual oficial</a>.

Existem outras alternativas como o <a title="tmux" href="http://tmux.sourceforge.net/" target="_blank">tmux</a>, mas o conceito envolvido é o mesmo apresentado aqui.

Se você estiver programando em Rails, provavelmente precisará de 3 contextos: console, server e editor (Vim). Recomendo utilizar cada contexto como &#8220;window&#8221; na mesma sessão do Screen.

Utilize o Skype (ou outro voip de sua preferência) durante todo o tempo em que estiverem pareando e estabeleça intervalos. <a title="pomodoro" href="http://www.pomodorotechnique.com/" target="_blank">Pomodoro</a> pode ser uma boa opção.

Dúvidas, críticas ou sugestões nos comentários. Sucesso!
<h2>Referências</h2>
<a href="http://www.linux.com/learn/tutorials/442418-using-screen-for-remote-interaction" target="_blank">http://www.linux.com/learn/tutorials/442418-using-screen-for-remote-interaction
</a><a href="http://linux.die.net/man/1/screen" target="_blank">http://linux.die.net/man/1/screen
</a><a href="http://aperiodic.net/screen/quick_reference" target="_blank">http://aperiodic.net/screen/quick_reference</a>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[O ano em que eu tirei a bunda da cadeira]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/03/18/o-ano-em-que-eu-tirei-a-bunda-da-cadeira/"/>
    <updated>2013-03-18T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/03/18/o-ano-em-que-eu-tirei-a-bunda-da-cadeira</id>
    <content type="html"><![CDATA[<strong>TL;DR: </strong><em>2012 foi o ano em que eu publiquei um curso num grande portal de tecnologia, palestrei em eventos relevantes e ministrei um curso em um lugar que eu mal conhecia no mapa.</em>

De alguns anos para cá, passei a escrever uma pequena lista de metas para o ano seguinte e percebi que o simples fato de haver uma lista já era o suficiente para que eu não perdesse totalmente o foco.

A criação de uma lista, pequena, concisa, realista, também traz motivação para cumprir novas metas a cada vez que você completa algum dos itens. É a estratégia de alimentar o cérebro com pequenas recompensas para continuar em frente, como acontece num jogo.

Há pouco mais de dois anos, <a title="Pare de chorar e mexa-se" href="http://1up4dev.org/2011/02/pare-de-chorar-e-mexa-se/" target="_blank">escrevi aqui um post</a> em que eu dizia que deveríamos parar de chorar e reclamar e começar a correr atrás de nossos objetivos. Escrevi aquele texto especialmente para mim, como se uma parte do cérebro estivesse dando uma bronca na outra parte. Demorou, mas acho que a bronca fez efeito.

Usando a lista de metas, mesmo sem muita disciplina, consegui ir além do que eu previa, sendo que passei a considerar 2012 como o ano em que parei de reclamar, tirei a bunda da cadeira e as coisas começaram a acontecer.

Em 2011, resolvi que queria tentar participar de eventos como palestrante. Sempre tive dificuldade de falar em público e apresentar idéias, e achei que essa seria uma boa forma de corrigir essas limitações.

Em 2012 eu continuei, tanto para apresentar algum tema que eu considero interessante, como também como ferramenta de marketing pessoal. Tanto quanto ser competente e fazer um bom trabalho, é importante ver e ser visto.

Em Maio, apresentei um <a href="http://pbalduino.github.com/gurusp-talk-23/">talk de 30 minutos</a>, no 23º encontro do GURU-SP, demonstrando a simplicidade do LISP usando Clojure.

Em Agosto, para minha total surpresa, fui convidado a apresentar um lightning talk no <a href="http://www.qconsp.com/">QCON-SP</a>, onde falei sobre todos os sabores conhecidos de Ruby e dialetos, incluindo o Elixir. Apresentar um tema em cinco minutos é como fazer um show de Punk Rock, e a adrenalina de ambos é sempre bem vinda.

Em Outubro, foi ao ar o meu curso <a href="http://pro.imasters.com.br/online/cursos/ruby-on-rails-do-comeco-ao-fim">Ruby on Rails do começo ao fim</a>, pelo portal de cursos do iMasters. O curso nasceu como um tutorial que fiz para ajudar algumas pessoas próximas e acabou se tornando algo que me ajudou a conhecer mais pessoas.

Um dos frutos que colhi com esse curso foi o convite para <a href="http://pbalduino.github.com/senes2012/">palestrar</a> e ministrar um treinamento durante a IV Semana de Engenharia do Norte do Espírito Santo, no campus do CEUNES/UFES, em São Mateus - ES, que aconteceu em Novembro. Um efeito colateral muito bem vindo dessa minha ida ao Espírito Santo foi a criação do Grupo de Usuários Ruby-ES, um irmão caçula do GURU-SP.

Ainda em Novembro, fui convidado a participar do evento 7masters Java, organizado pelo iMasters, no qual tive a honra de dividir o espaço com pessoas que eu admiro há anos, como Bruno &#8220;JavaMan&#8221;, Luca Bastos e a dupla dinâmica qmx/abstractj. Lá falei sobre os usos do <a href="http://pbalduino.github.com/7masters-java/">Clojure no mundo real</a> e <a href="http://videolog.tv/video.php?id=889921">compartilhei a experiência</a> que tive em um projeto, utilizando a ferramenta.

Fechando o ano, tive meu livro <a href="http://www.casadocodigo.com.br/products/livro-javascript-jquery">Dominando JavaScript com jQuery</a> publicado pela <a href="http://www.casadocodigo.com.br/">Editora Casa do Código</a>. Aliás, a versão impressa do livro foi disponibilizada hoje no site. Agora só me falta plantar uma árvore.

Em breve, pretendo compartilhar minhas experiências ao escrever o curso e o livro.

Que mais realizações venham em 2013, e que os frutos do que plantei continuem nascendo, mesmo que dessa vez eu não tenha feito nenhuma lista de metas a cumprir.
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Programação funcional com JavaScript]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/02/21/programacao-funcional-com-javascript/"/>
    <updated>2013-02-21T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/02/21/programacao-funcional-com-javascript</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>&#8220;JavaScript is LISP in C&#8217;s clothing&#8221; - Douglas Crockford</blockquote>
<h2>O que é programação funcional</h2>
Programação funcional é, assim como a orientação a objetos, uma forma de se pensar em como resolver problemas.

A base do que hoje é a programação funcional foi criada paralelamente por Alan Turing e Alonzo Church na década de 1930, antes mesmo da existência dos computadores como o conhecemos.

Infelizmente, a programação funcional passou muito tempo restrita aos meios acadêmicos, o que faz com que o iniciante no assunto fique assustado com toda aquela notação matemática e com os termos incompreensíveis.

<pre>ω := λx.x x
Ω := ω ω 
Y := λg.(λx.g (x x)) (λx.g (x x))</pre>

Felizmente, o conceito de programação funcional é muito simples. Assim como na orientação a objetos a menor parte de um sistema é um objeto, você pode atribuir objetos a variáveis, pode passá-los por parâmetro e ter métodos retornando objetos, na programação funcional a menor parte do seu sistema é uma função.

Isso implica que você pode atribuir funções a variáveis, pode passá-las por parâmetro e mesmo fazer com que uma função retorne outra função. Alguma linguagens implementam também imutabilidade, que é quando todo valor é tratado como se fosse uma constante, e outros conceitos periféricos, o que não é o caso do JavaScript. Todos os demais conceitos de programação funcional derivam do fato de você lidar com funções como se fossem um valor como qualquer outro.
<h2>High order functions</h2>
Uma high order function (não achei uma tradução decente para o Português), apesar do nome intimidador, é simplesmente uma função que recebe outra função como parâmetro ou devolve uma função como resultado. Quando você usa callbacks no JavaScript e no jQuery, você está fazendo uso de high order functions.
<pre lang="javascript">$("button.mallandro")
  .click(function() {
    alert("Ié ié!");
  });</pre>
O método <tt>click</tt> é uma high order function, e a função anônima que faz <em>Ié ié!</em> é um callback.

Mais para frente vou mostrar mais formas de usar high order functions.
<h2>Escopo</h2>
Apesar do conceito de escopo não ser exclusivo da programação funcional, é importantíssimo que você entenda como funciona o escopo no JavaScript para que não fique confuso ao ver <em>closures</em> e <em>currying</em>.

Como na maioria das linguagens comerciais, uma variável declarada em um escopo maior é visível em um escopo menor, enquanto o contrário não é verdadeiro.

Na prática significa que uma variável global é visível por todo mundo:
<pre lang="javascript">var x = 1;

function foo() {
  console.log(x);
}

foo();

// Saída:   1</pre>
Significa também que uma variável local só é vista dentro do escopo em que foi criada, mesmo que tenha o mesmo nome de uma variável global:

<pre lang="javascript">
var x = 1;

function bar() {
  var x = 99;
  var y = 42

  console.log(x, y);
}

bar();
// 99 42

console.log(x);
// 1

console.log(y);
// ReferenceError: y is not defined
</pre>

Quando uma função altera o valor de uma variável global, isso afeta toda a aplicação. Por isso o uso de variáveis globais não é considerado uma boa prática. Porém, uma variável global passada por parâmetro para uma função não tem o seu valor alterado:

<pre lang="javascript">
var x = 1;
var y = 11;

function meh(x) {
  console.log("Dentro: ", x, y);
  x++;
  y++;
  console.log("Dentro: ", x, y);
}

meh(x);
// Dentro:  1 11
// Dentro:  2 12

console.log("Fora: ", x, y);
// Fora:  1 12
</pre>

<h2>Closures</h2>

Outra característica do escopo é que uma função guarda as variáveis do contexto em que foi criada. Isso significa que uma função pode continuar acessando variáveis que só existiam no momento em que ela foi criada.

<pre lang="javascript">
function counter() {
  var x = 0;

  return function() {
    return ++x;
  }
}

var count = counter();

console.log(count());
// 1
console.log(count());
// 2
console.log(count());
// 3
console.log(count());
// 4
console.log(x);
// ReferenceError: x is not defined
</pre>

O que acontece aqui é que <tt>count</tt> recebe uma função que incrementa o valor da variável <tt>x</tt>, só que essa variável existe apenas dentro da função <tt>counter</tt>. O que aconteceu aqui é que a função armazenada em <tt>count</tt> <i>se lembra</i> da variável que foi criada em outra função, mas que não está mais sendo executada.

Ao tentarmos exibir o valor da variável <tt>x</tt>, recebemos um erro, pois ela não existe no escopo global.

<h2>Currying</h2>

Juntando tudo o que vimos até aqui sobre high order functions, escopo e closures, chegamos ao <i>currying</i>. Currying é uma operação em que você transforma uma função que receberia mais de um parâmetro em uma série de chamadas de funções com apenas um parâmetro cada. 

Um dos usos dessa técnica é evitar, de forma elegante, que o mesmo parâmetro seja passado para a mesma função.

Vamos pegar um exemplo escrito de forma imperativa. Temos uma função <tt>hey</tt>, que recebe os parâmetros <tt>texto</tt> e <tt>nome</tt> e, a partir disso, imprime uma saudação.

<pre lang="javascript">
function hey(texto, nome) {
  console.log(texto + ", " + nome);
}

hey("Bom dia", "João");
// Bom dia, João

hey("Bom dia", "José");
// Bom dia, José

hey("Bom dia", "Nicolau");
// Bom dia, Nicolau
</pre>

Você pode dizer que poderíamos guardar &#8220;Bom dia&#8221; em uma variável. Concordo, mas isso não mudaria nada dentro do que estamos apresentando.

Reescrevendo a mesma função usando currying, teremos o código abaixo:

<pre lang="javascript">
function hey(texto) {
  return function(nome) {
    console.log(texto + ", " + nome);
  }
}

var bomDia = hey("Bom dia");

bomDia("João");
// Bom dia, João

bomDia("José");
// Bom dia, José

bomDia("Nicolau");
// Bom dia, Nicolau
</pre>

Programação funcional é muito mais do que os conceitos que apresentei aqui, mas como um primeiro contato já dá para fazer muita coisa bacana.

Recomendo que você estude e pesquise a respeito. Mesmo que você não use uma linguagem funcional no seu dia-a-dia, o fato de conhecer um novo modo de pensar acaba alterando a forma como você resolve problemas, fazendo com que você tenha idéias melhores e mais elegantes.

<b>Update em 26/02:</b>

Este artigo foi publicado também no iMasters, no endereço <a href="http://imasters.com.br/front-end/javascript/programacao-funcional-com-javascript/" target="_blank">http://imasters.com.br/front-end/javascript/programacao-funcional-com-javascript/</a>.

<i>Esse texto é parte do livro <a href="http://www.casadocodigo.com.br/products/livro-javascript-jquery" target="_blank">Dominando JavaScript com jQuery</a>, publicado pela <a href="http://www.casadocodigo.com.br" target="_blank">Editora Casa do Código</a></i>.
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[HTTP Monkey - lançado!]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/01/23/http-monkey/"/>
    <updated>2013-01-23T00:00:00-02:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/01/23/http-monkey</id>
    <content type="html"><![CDATA[O <a rel="nofollow" href="https://github.com/rogerleite/http_monkey">HTTP Monkey</a> é um cliente http simples, com <strong>interface fluente</strong>, suporte a <strong>múltiplos <em>adapters</em></strong> (Net::HTTP, Curb, HTTPClient, EM-HTTP-Request) e <strong><em>middlewares </em></strong>no<em> estilo rack.</em>

Pontos positivos:
<ul>
	<li><a rel="nofollow" href="http://rogerleite.github.com/http_monkey">Documentação</a>. Está um pouco desorganizado, mas tem. :D</li>
	<li><a rel="nofollow" href="http://rogerleite.github.com/http_monkey/#light_and_powerful">Autenticações</a>. Suporta basic, digest e SSL.</li>
	<li><a rel="nofollow" href="http://rogerleite.github.com/http_monkey/#more_power_to_the_people_for_god_sake">Middlewares</a> são simples classes Ruby. Por exemplo temos o <a rel="nofollow" href="https://github.com/rogerleite/http_monkey-cookie">middleware que dá suporte a cookies</a>.</li>
	<li><a rel="nofollow" href="http://rogerleite.github.com/http_monkey/#flexibility">Callback</a> por Response code.</li>
	<li>Helpers no headers response. Ex: resp.headers.content_type?; resp.headers.cache_control.max_age</li>
	<li>Pouco código, fácil manutenção (mais fácil do povo contribuir também).</li>
</ul>
Pontos negativos:
<ul>
	<li>Gem nova. Ainda não tem um case em produção.</li>
	<li>Falta de middlewares para funcionalidades como Cache, OAuth … etc.</li>
	<li>Não suporta adapter que permite requisições em paralelo.</li>
	<li>Tem o <a rel="nofollow" href="https://github.com/lostisland/faraday">Faraday</a> como concorrente, que tem base em produção e bastantes <em>middlewares</em>.</li>
	<li>A comunidade nacional e internacional ainda não conhece o Monkey (comecei agora a trabalhar nisso).</li>
</ul>
Na página <a title="HTTP Monkey uma alternativa para o Faraday (em inglês)" rel="nofollow" href="http://rogerleite.github.com/http_monkey/http_monkey_an_alternative_to_faraday.html">HTTP Monkey an alternative to Faraday</a>, comecei um trabalho de &#8220;localizar&#8221; o desenvolvedor que está acostumado com o Faraday em como trabalhar com o Monkey. Lembrando que a DSL do HTTP Monkey, foi feita pensando em substituir o uso do <a href="https://github.com/caelum/restfulie">Restfulie</a>, muita usada nos projetos da Abril Mídia.

Tem também <a title="Slides do HTTP Monkey" href="http://www.slideshare.net/rogerleite14/http-monkey">uns slides</a> que apresentei na Abril em alguns tech talks.

&nbsp;
<div style="margin-bottom: 5px;"><strong> <a title="HTTP Monkey" href="http://www.slideshare.net/rogerleite14/http-monkey" target="_blank">HTTP Monkey</a> </strong> from <strong><a href="http://www.slideshare.net/rogerleite14" target="_blank">Roger Leite</a></strong></div>
&nbsp;

Valeu e aceito numa boa sugestões e críticas referentes ao projeto, por favor comentem! :D
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nos idos de 2012, UML, Design e Waterfall]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2013/01/04/nos-idos-de-2012-uml-design-e-waterfall/"/>
    <updated>2013-01-04T00:00:00-02:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2013/01/04/nos-idos-de-2012-uml-design-e-waterfall</id>
    <content type="html"><![CDATA[Há alguns anos atrás não havia uma referencia forte e consistente sobre os processos de desenvolvimento de software que não fosse Waterfall. Embora movimentos ágeis, processos mais simples e eficazes venham sendo utilizados a muito mais tempo, eles não eram tão evidentes como agora.
Independente do processo ágil discutido <a href="http://scrum.org">Scrum</a>, <a href="http://www.lean.org">Lean</a>, <a href="http://xprogramming.com">XP</a> e etc, etc, etc&#8230; o movimento para remover as velhas e engessadas práticas de desenvolvimento de software cresce vertiginosamente e começa a movimentar grandes empresas, que ainda amarradas e processos internos pesadíssimos, entendem que algo precisa mudar para se conseguir maior flexibilidade e agilidade ao entregar novos serviços e funcionalidade a seus clientes, e obviamente, estar à frente da concorrência.

Em meio a corrida do novo ouro, me encontro em uma sala de treinamento, às vesperas de um novo ano, estudando, discutindo e demonstrando como analisar e modelar sistemas utilizando a mais famosa linguagem de modelagem: a <a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/UML">UML</a>.
Nunca consegui traçar uma ligação saudável entre os modelos criados com UML e código funcionando em produção. A idéia principal da UML é a de comunicar aos envolvidos em um projeto o que se planeja implementar; quais os detalhes que norteiam o desenvolvimento de uma solução e que <a href="http://www.batebyte.pr.gov.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=1718">requisitos funcionais e não funcionais</a> devem ser implementados. O problema é que qualquer coisa diferente de código no desenvolvimento de sistemas, está fadada a diferentes interpretações, ao conhecimento e experiência de quem <a href="http://1up4dev.org/2008/11/arquiteto-cascateiro">produz</a> e consome tais artefatos.

A idéia de times multidisciplinares e autogerenciáveis trazida pelo movimento ágil distoa fortemente do <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Waterfall_model">modelo cascata</a>, que delinea claramente o papel do analista de negócios/requisitos, o arquiteto/designer da solução e os <del>pobres</del> desenvolvedores que terão de seguir à risca todas definições impostas pelos modelos produzidos. E se durante o ciclo ágil os problemas identificados são priorizados para serem endereçados no próximo ciclo, como o processo formal gerencia isso? Hum&#8230; daí vem minha maior crítica quanto ao uso de modelos no desenvolvimento de software. Já que se decidiu por engessar o processo, seguí-lo fielmente deveria ser o preço a ser pago para manter tanta parafernalha de artefatos sem valor. Identificado o problema, o fluxo deveria voltar lá no início e corrigir requisitos, modelos, código e testes; mas o mercado não permite tanta demora, as linhas de negócio precisam colocar seu produto na prateleira e o fluxo controladamente perfeito que outrora se desenhou, na vida real não funciona mais.

É inviável manter a &#8220;documentação&#8221; do sistema em face a uma concorrência e volatilidade de negócios tão vorazes, então eu me pergunto: O que aquelas pessoas estavam fazendo trancadas numa sala, consumindo o tempo a um alto <a href="http://www.stanford.edu/group/fms/fingate/staff/capitalequip/capital_software.html">custo</a> da sua empresa? Aprendendo a como não fazer? Pode ser. Constatando uma vez mais que embora no papel, no processo, tudo aquilo que a teoria diz é muito bonito e controlado mas não funciona no mundo real? Sim, pode ser também, mas o pior é que passados anos de experiências ruins, projetos fracassados e montanhas de dinheiro jogados no ralo, ainda terão coragem de propor um processo baseado em requisitos → modelagem → desenvolvimento → testes, faseados e interdependentes, ignorando o histórico de dores e prejuízos experimentado.
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Rails 4 - Novidades]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2012/11/29/rails-4-novidades/"/>
    <updated>2012-11-29T00:00:00-02:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2012/11/29/rails-4-novidades</id>
    <content type="html"><![CDATA[O Rails 4 já está em desenvolvimento <del>faz um tempo</del>, na verdade um bom tempo, desde 20/Dez/2011, olha <a title="DHH commiting Rails in 4.0.0.beta" href="https://github.com/rails/rails/commit/632fa15">o commit do DHH aqui</a>. No <a title="Ruby on Rails Guides - Rails 4" href="http://edgeguides.rubyonrails.org/4_0_release_notes.html">Ruby on Rails guides do <em>edge</em></a>, já tem muita coisa documentada do que vem por aí.

Segue um resumão:
<ul>
	<li>Suporte somente a ruby 1.9.3 ou superior</li>
	<li>Vendor/Plugins já era</li>
	<li>Muita &#8220;magia&#8221; movida pra gems \o/ (Dynamic finders, Mass assignments, AR Session Store, ActiveResource … e muito mais)</li>
	<li>Interface de Queue</li>
	<li>Asynchronous Mailer</li>
	<li>ActionController::Live</li>
	<li>HTML5 tag helpers</li>
	<li>Threadsafe on by default</li>
</ul>
O <a title="Twitter profile do Santiago Pastorino" href="https://twitter.com/spastorino" target="_blank">Santiago Pastorino</a>, um dos commiters do Rails está mantendo um <a title="Rails 4 links compilation" href="http://blog.wyeworks.com/2012/11/13/rails-4-compilation-links/" target="_blank">ótimo post</a> sobre o desenvolvimento do Rails 4, que vale a pena acompanhar.

Sucesso!
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MinionServer - a real server to mock servers!]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2012/11/28/minionserver-a-real-server-to-mock-servers/"/>
    <updated>2012-11-28T00:00:00-02:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2012/11/28/minionserver-a-real-server-to-mock-servers</id>
    <content type="html"><![CDATA[<a href="https://github.com/rogerleite/minion_server">MinionServer</a> is a ruby gem to help you with integration tests. You can create an app using Rack Builder and start a tiny server very easy. Let me show you some code:
<pre><code>require 'minion_server'

# build your integration app
IntegrationApp = Rack::Builder.new do
  map "/" do
    run lambda { |env|
      [200, {"Content-Type" =&gt; "text/plain"}, ["Be happy!"]]
    }
  end
end

server = MinionServer.new(IntegrationApp)
server.start("localhost", 1620)  # default: localhost, 4000

# do your calls
system "curl http://localhost:1620" # =&gt; "Be happy!"

server.shutdown
</code></pre>
You can see more examples at <a href="https://github.com/rogerleite/http_monkey">http_monkey</a>&#8217;s integration tests.
Hope that helps!

<strong>pt-br moment</strong>: Está em inglês porque eu publiquei no <a title="A real server to mock servers!" href="https://coderwall.com/p/ibr4ig">coderwall</a> e depois tive a idéia brilhante de postar aqui, com a preguiça mais brilhante ainda de traduzir em pt-br.
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[QuickTips] Migrando sua app Rails do MySQL para PostgreSQL sem dor]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2012/08/29/quicktips-migrando-sua-app-rails-do-mysql-para-postgresql-sem-dor/"/>
    <updated>2012-08-29T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2012/08/29/quicktips-migrando-sua-app-rails-do-mysql-para-postgresql-sem-dor</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Motivação</h2>
Meu primeiro contato com banco de dados relacionais foi o PostgreSQL, ou Postgres, nos tempos da faculdade. Achei muito complicado na época, difícil de instalar, administrar, etc. Quando comecei a programar profissionalmente, por volta de 2004, conheci o <a href="http://www.mysql.com/" target="_blank">MySQL</a> e gostei muito da sua simplicidade de configuração e ótima performance. Passou a ser o banco de dados padrão para a maioria dos projetos pessoais ou onde havia possibilidade de escolha.

Tudo andava bem, até que a <a href="http://info.abril.com.br/noticias/negocios/oracle-compra-sun-por-us-7-4-bilhoes-20042009-5.shl" target="_blank">Oracle comprou a Sun Microsystems em 2009</a>. Não é segredo que nunca fui fã da Oracle, e considerando os acontecimentos recentes com o <a href="http://br-linux.org/2011/oracle-descontinua-licenca-que-permitia-incluir-sua-java-vm-em-distribuicoes-linux/" target="_blank">Java</a> e o <a href="http://idgnow.uol.com.br/ti-corporativa/2011/04/19/oracle-desiste-do-openoffice/" target="_blank">OpenOffice</a>, não demoraria muito para o MySQL também receber seu <a href="http://blog.mariadb.org/disappearing-test-cases/" target="_blank">toque de Midas da escrotização</a>.

Dentre várias alternativas, optei pelo <a href="http://www.postgresql.org/" target="_blank">PostgreSQL</a> pela sua performance, muitas vezes comparável com o Oracle DB, suporte da comunidade, e por ser <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Open-source_software" target="_blank">Open Source</a>.
<h2>Instalando o Postgres</h2>
Se você estiver no Ubuntu, basta rodar:
<pre>$ sudo apt-get install postgresql-9.1 libpq-dev</pre>
Finalizada a instalação, inicie o serviço e abra o client do Postgres:
<pre>$ sudo service postgresql start
$ sudo -u postgres psql</pre>
Aproveite o terminal e mude a senha do usuário <em>postgres</em>:
<pre># \password</pre>
Para sair, digite:
<pre># \q</pre>
<h2>Migrando o banco</h2>
Estou usando a gem <a href="http://rubygems.org/gems/mysql2psql" target="_blank">mysql2psql</a>, que embora esteja deprecated, funciona muito bem e não tem dependência do stack do Rails, como o <em>activerecord</em>. Assim é possível rodar a migração fora do contexto da aplicação e descartar o MySQL quando terminar.

O funcionamento é simples: conecta no banco MySQL de origem e copia a estrutura e os dados para um banco Postgres destino configurado. Para instalar:
<pre>$ sudo gem install mysql2psql</pre>
Em seguida, execute:
<pre>$ mysql2psql</pre>
Isto criará o arquivo <em>mysql2psql.yml</em> com a estrutura de configuração necessária. Edite este arquivo para ficar assim:
<pre>mysql:
 hostname: localhost
 port: 3306
 socket: /var/run/mysqld/mysqld.sock
 username: root
 password: root
 database: app_development
destination:
 postgres:
  hostname: localhost
  port: 5432
  username: postgres
  password: postgres
  database: app_development</pre>
Agora crie o banco de destino no Postgres:
<pre>$ sudo psql -h localhost -U postgres -W
# CREATE DATABASE app_development;</pre>
Saia do client com <em>\q</em> e então rode novamente:
<pre>$ mysql2psql</pre>
Se as configurações estiverem corretas, a estrutura do banco e os dados serão migrados. O output será parecido com:
<pre>Creating table comments...
Created table comments
Creating table schema_migrations...
Created table schema_migrations
Creating table users...
Created table users

Counting rows of comments... 
Rows counted
Loading comments...
5 rows loaded in 0min 0s

Counting rows of schema_migrations... 
Rows counted
Loading schema_migrations...
20 rows loaded in 0min 0s

Counting rows of users... 
Rows counted
Loading users...
418 rows loaded in 0min 0s

Indexing table comments...
Indexed table comments
Indexing table schema_migrations...
Indexed table schema_migrations
Indexing table users...
Indexed table users

Table creation 0 min, loading 1 min, indexing 0 min, total 1 min</pre>
<h2>Configurando a app</h2>
Para finalizar, remova a gem do <em>mysql</em>, adicione a do Postgres no <em>Gemfile</em> e configure o <em>database.yml</em> com as informações do Postgres:
<pre># Gemfile
gem 'pg'</pre>
<pre># database.yml
development:
  adapter: postgresql
  host: localhost
  database: app_development
  username: postgres
  password: postgres</pre>
Basta rodar <em>bundle install</em> e iniciar sua aplicação usando PostgreSQL!

Se precisar ou preferir rodar uma migração no contexto da sua app, dê uma olhada na gem <a href="https://github.com/maxlapshin/mysql2postgres" target="_blank">mysql-to-postgres</a>, do mesmo autor.

Caso tenha alguma dúvida ou sugestão, deixe seu comentário.
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[QuickTips] Nginx: redirect de domínio com www para domínio sem www e vice-versa]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2012/07/05/quick-tips-nginx-redirect-de-dominio-com-www-para-dominio-sem-www-e-vice-versa/"/>
    <updated>2012-07-05T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2012/07/05/quick-tips-nginx-redirect-de-dominio-com-www-para-dominio-sem-www-e-vice-versa</id>
    <content type="html"><![CDATA[Simples, basta usar o <a title="Nginx HttpRewriteModule" href="http://wiki.nginx.org/HttpRewriteModule" target="_blank">HttpRewriteModule</a>.

Para redirecionar de <em>www.dominio.com</em> para <em>dominio.com</em> faça:
<pre>server {
    server_name  www.dominio.com;
    rewrite ^(.*) http://dominio.com$1 permanent;
}

server {
    server_name  dominio.com;
    #configurações do servidor aqui
}</pre>
E para redirecionar de <em>domínio.com</em> para <em>www.dominio.com</em>, faça:
<pre>server {
    server_name  dominio.com;
    rewrite ^(.*) http://www.dominio.com$1 permanent;
}

server {
    server_name  www.dominio.com;
    #configurações do servidor aqui
}</pre>
<em>Voilà!</em>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Concepção do RoloGames]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2012/06/25/concepcao-do-rologames/"/>
    <updated>2012-06-25T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2012/06/25/concepcao-do-rologames</id>
    <content type="html"><![CDATA[Este post é um tópico da <a title="A experiência de lançar o RoloGames" href="http://1up4dev.org/2012/06/a-experiencia-de-lancar-o-rologames/">Experiência de lançar o RoloGames</a>.
<h2>Quando surgiu a idéia</h2>
Como jogador, nunca achei um serviço legal pra trocar jogos usados. Haviam poucas opções e normalmente as trocas eram feitas via fórum (UOL Jogos, por exemplo). Na época minha filha tinha acabado de nascer, eu estava num emprego novo e acabei congelando a idéia. Recentemente surgiram alguns sites de trocas, tentei usar mas não gostei, pois eram muito &#8220;abertos&#8221; e mais aborrecia do que gerava oportunidade real. Sofrendo com isso que o Panachi e eu bolamos o <a title="Site social para trocar seus jogos!" href="http://rologames.com.br">RoloGames</a>, onde a troca deve ser sempre 1 por 1 e o site só te avisa se o <em>match </em>for exato.
<h2>Definindo um mantra</h2>
[caption id=&#8221;attachment_1199&#8221; align=&#8221;alignleft&#8221; width=&#8221;240&#8221; caption=&#8221;Sorriso pimpão do Sr. Kawasaki&#8221;]<a href="http://www.youtube.com/watch?v=VKhEg79xLio"><img class="size-full wp-image-1199" title="A Arte do Começo - The Art of Start" src="http://1up4dev.org/wp-content/uploads/2012/06/kawasaki-sm.jpg" alt="A Arte do Começo - The Art of Start" width="240" height="347" /></a>[/caption]

Totalmente baseado nas dicas do Sr. Kawasaki em <a title="Arte do Começo por Guy Kawasaki" href="http://www.youtube.com/watch?v=VKhEg79xLio">A Arte do Começo</a>, definimos uma filosofia para o site. Lembrando que se mantivermos esta filosofia sempre em mente, o site não perderá seu foco:
<ul>
	<li><strong>Oportunidades confiáveis</strong>. Queremos que o usuário encontre somente as oportunidades de troca que <strong>façam sentido</strong> a ele, e não receba spams que infortunam a vida ou propostas <em>sem noção</em> (por exemplo, oferecerem um jogo antigo em troca de um lançamento).</li>
	<li><strong>Toda troca deve ser justa</strong>. Infelizmente, é uma prática considerada normal a troca de 3 jogos por 1, onde pessoas ganham dinheiro em cima de jogadores. As propostas e trocas são sempre de um jogo por outro, de acordo com os desejos e ofertas dos usuários.</li>
	<li><strong>Fácil de usar</strong>. O site não deve atrapalhar a vida do usuário com mensagens que ele não queira receber ou oportunidades que não façam sentido. É claro que a velocidade de navegação do site conta neste quesito.</li>
	<li><strong>Social</strong>. Os usuários podem acompanhar a atividade de seus amigos, enviar mensagens diretas e ter a escolha de trocar os jogos somente com quem quiser.</li>
</ul>
<h2>Provas de Conceitos</h2>
Antes de encostar no código, o Panachi e eu definimos o objetivo do site e algumas premissas para começar o projeto, e a mais importante era: ter um banco de dados de jogos. Definimos somente as informações necessárias de um jogo, e partimos para uma prova de conceito. Em dois dias conseguimos montar um banco de dados bem completo, e a nossa solução foi simplesmente um <a title="Web crawler fácil e rápido com ruby e nokogiri" href="http://1up4dev.org/2011/01/criando-um-webcrawler-de-modo-facil-e-rapido-com-ruby-e-nokogiri/">crawler</a> de jogos! Por sinal, foi tão produtivo que nossa outra prova de conceito originou o <a title="Busca troféus da PSN (Playstation Network)." href="https://github.com/rogerleite/psn_trophies">psn_trophies</a>.
<h2>Interface no papel</h2>
Em paralelo às provas de conceito, começamos a rascunhar as telas do site. O processo foi bem simples, uma pilha de sulfite e lápis (na falta de uma caneta <a title="Rabiscando com uma caneta Sharpie" href="http://37signals.com/svn/posts/466-sketching-with-a-sharpie">Sharpie</a>). A partir dos esboços, começamos a definir quais funcionalidades o site teria. Em seguidas priorizamos as mais importantes e fechamos o escopo da primeira versão. Durante o desenvolvimento, muita coisa mudou no layout, mas os &#8220;rabiscos&#8221; da concepção foram a essência de tudo.
<h2>Início do desenvolvimento</h2>
Já tinhamos uma prova de conceito, uns rascunhos das páginas e uma lista de funcionalidades. E todo processo levou cerca de uma semana.

Sem perder mais tempo, partimos para o código! E foi então que começamos a tropeçar nos detalhes&#8230; mas este será um assunto para o próximo post. Até lá!
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[A experiência de lançar o RoloGames]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2012/06/20/a-experiencia-de-lancar-o-rologames/"/>
    <updated>2012-06-20T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2012/06/20/a-experiencia-de-lancar-o-rologames</id>
    <content type="html"><![CDATA[Nesta segunda-feira lançamos o <a title="Rolo Games - Rede Social de troca de jogos" href="http://rologames.com.br/">RoloGames</a>.
<p style="text-align: center;"><a href="http://rologames.com.br"><img class="aligncenter size-full wp-image-1174" title="Rolo Games - Rede Social de Troca de Jogos" src="http://1up4dev.org/wp-content/uploads/2012/06/logo1.jpg" alt="Rolo Games - Rede Social de Troca de Jogos" width="600" height="120" /></a></p>
Trata-se de um site social para trocar jogos de videogames, no caso, PlayStation 3.

O Panachi e eu ralamos muito durante 2 meses, projetando e programando todas as funcionalidades. Não foi fácil, mas é gratificante ver o site no ar.

Antes de contar esta experiência, queria falar um pouco do passado e dos projetos onde já falhamos (e aprendemos!), por ordem de lançamento:
<ol>
	<li><a title="Business Bingo Generator" href="http://business-bingo.heroku.com/">Business Bingo Generator</a>. Primeiro site que lançamos, foi feito em dois dias e só de zueira. O legal é que na época tinha uns dez termos cadastrados &#8230; :D</li>
	<li>MeAciona (fora do ar). Foi há mais de 3 anos atrás. Na época, foi o nosso primeiro projeto feito em Rails. Foi muito legal criar o site e ao mesmo tempo aprender Ruby/Rails. O site tinha integração com a Bovespa, cadastro de usuários e possibilitava definir &#8220;regras&#8221; para receber avisos sobre determinado momento de um papel. Era voltado à pequenos investidores, como uma ferramenta para auxiliar a monitorar as ações. Porém logo percebemos que este nicho/mercado era muito restrito e que existiam várias outras ferramentas gratuitas para esta finalidade. Desistimos da idéia, porém o que aprendemos durante seu desenvolvimento não foi perdido!</li>
	<li><a title="Mooney - Controle financeiro pessoal simples, rápido e seguro" href="https://mooney.1up4dev.com/">Mooney</a>. Controle financeiro pessoal simples, rápido e seguro. Este foi o Panachi que fez, ficou bem legal e ele usa até hoje.</li>
	<li>Sitefique.me (fora de funcionamento, porém mantemos no ar, como portifólio, em <a href="http://sitefiqueme.1up4dev.com">http://sitefiqueme.1up4dev.com</a>). Foi no ano passado (2011). Já tinhamos mais experiência técnica e conseguimos em 3 meses, lançar um serviço mega legal que permitia que qualquer pessoa pudesse criar um site com layout customizado e o publicasse na internet com domínio próprio ou utilizando o subdomínio xxx.sitefique.me. Esperávamos atingir um mercado de pequenas empresas que precisassem manter um site completo e atualizado com um pequeno investimento mensal. É claro que não foi pra frente, pois não planejamos a parte não técnica e vendável (marketing, divulgação, etc) do serviço. A concorrência, principalmente serviços gratuitos, também ajudou a engavetarmos a idéia.</li>
</ol>
Mas como diz o ditado &#8220;até mesmo um pé na bunda te empurra pra frente&#8221; , continuamos perseverando! É um trabalho cansativo, mas o segredo é não desistir jamais! Isto até me lembra do <a href="http://1up4dev.org/2008/10/rails-summit-eu-fui">Rails Summit</a> (em 2008!), quando o Chris Wanstrath contou que antes de criar o Github, ele já tinha lançado mais de 17 sites! Segundo o meu cálculo, contando com o Rolo Games, ainda temos mais 12 chances! :D

E pensando nisso, resolvi compartilhar a experiência de como foi planejar, desenvolver e colocar no ar o RoloGames. Eu não consigo escrever posts gigantes (tipo do Akita), então resolvi dividir a experiência em três partes (vou atualizando os links conforme forem publicados):
<ul>
	<li><a title="Concepção do RoloGames" href="http://1up4dev.org/2012/06/concepcao-do-rologames/">Concepção</a></li>
	<li>Desenvolvimento</li>
	<li>Infraestrutura</li>
</ul>
Espero que o post te ajude de alguma maneira e te motive também, afinal até hoje o &#8220;polêmico&#8221; <a href="http://1up4dev.org/2011/02/pare-de-chorar-e-mexa-se/">Pare de chorar e mexa-se</a> é um dos posts mais lidos do blog!
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vagrant, virtualizando o ambiente de trabalho]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2012/06/01/vagrant-virtualizando-o-ambiente-de-trabalho/"/>
    <updated>2012-06-01T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2012/06/01/vagrant-virtualizando-o-ambiente-de-trabalho</id>
    <content type="html"><![CDATA[<a title="Vagrant, virtualized development made easy" href="http://vagrantup.com/">Vagrant</a>, se você não conhece ou não deu atenção para ele nestes últimos tempos, este post é pra ti mesmo. Trata-se de uma ferramenta que facilita (e muito!) a criação de Máquinas Virtuais usando o Virtual Box por baixo dos panos. E não é só isso! Com o Vagrant fazer <em>port forward</em>, compartilhar pastas é só questão de alterar um arquivo de configuração. Continue lendo que eu detalho melhor tudo isto.
<h2>Prós e Contra<del>s</del></h2>
Vários pontos se destacam no uso do Vagrant:
<ul>
	<li>Centraliza as <em>dependências de ambiente</em> do projeto. Sabe aquele projeto legado que só roda com rubygems 1.4.2 e mongo 1.1, com o Sol alinhado aos anéis de Saturno, então, você pode deixar tudo isso num <em>box</em> do Vagrant.</li>
	<li>Documenta as <em>dependências de ambiente</em>, caso use algum <em>Provisioner</em>.</li>
	<li>Facilita a integração de novos desenvolvedores na equipe, independente do SO que utiliza.</li>
	<li>Mantém a sua máquina local &#8220;limpa&#8221;. Você não precisa instalar o Mysql, Postgree, Redis, Memcache etc. para cada projeto que roda.</li>
</ul>
Agora vem o contra.
<ul>
	<li>Se você trabalha com projetos simples ou até mesmo com poucos projetos, você pode sentir que está usando um canhão para matar mosca.</li>
</ul>
<h2>Instalação</h2>
Você precisa do <a title="Oracle VM VirtualBox" href="https://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a> (versões 4.0.x ou 4.1.x). Já o Vagrant, o jeito mais fácil é instalar via rubygems, ou seja, um &#8220;gem install vagrant&#8221; e pronto! Caso ache melhor instalar via .dmg, .deb etc., você pode baixar em <a title="Vagrant Downloads" href="http://downloads.vagrantup.com">http://downloads.vagrantup.com</a>.
<h2>Exemplo de Uso</h2>
O <a title="Vagrant - Getting Started" href="http://vagrantup.com/v1/docs/getting-started/index.html">Getting Started</a> do Vagrant é bem completo e tem também o <a title="Rails Casts Virtual Machines with Vagrant" href="http://railscasts.com/episodes/292-virtual-machines-with-vagrant">Rails Cast</a>, mas segue um resumão.

Supondo que o vagrant está instalado. Vamos adicionar uma máquina:
<pre>$ vagrant box add lucid32 http://files.vagrantup.com/lucid32.box</pre>
Dentro da pasta do projeto, você tem criar o Vagrantfile e para isso execute:
<pre>$ vagrant init lucid32  #ja especificando o box lucid32 baixado</pre>
Vamos subir a VM:
<pre>$ vagrant up</pre>
Para acessar a VM:
<pre>$ vagrant ssh</pre>
Repare que dentro da VM, na pasta &#8220;/vagrant&#8221; estará montado o diretório do seu projeto, onde está o Vagrantfile. Supondo que seja um projeto Rails, daí em diante você segue todo o fluxo <em>default</em>, instalando o <em>bundler</em>, dando um <em>bundle install</em> e etc.

Vamos supor que você executou um &#8220;rails s&#8221; na VM e o projeto subiu na porta 3000. Para acessá-lo, você tem que configurar o forward_port no VagrantFile:
<pre><code>config.vm.forward_port 3000, 4000  # 3000 from VM, available at 4000</code></pre>
Dá um restart na VM:
<pre>$ vagrant halt &amp;&amp; vagrant up</pre>
Subir o projeto novamente. (vagrant ssh e o &#8220;rails s&#8221; dentro do /vagrant)

Acesse http://localhost:4000.
<h2>Extras e Conclusão</h2>
A idéia deste post é explicar rapidamente o que é e como usar o Vagrant, mas com certeza o Vagrant tem muito mais a oferecer. Segue alguns tópicos, que valem posts:

<a title="Vagrant Provisioning" href="http://vagrantup.com/v1/docs/provisioners.html">Provisioning</a> - Existem várias ferramentas que podem te ajudar no <em>setup</em> da sua VM. O Vagrant tem suport a Chef, Puppet e até mesmo Shell script.

<a title="Vagrant plugins" href="http://vagrantup.com/v1/docs/plugins.html">Plugins</a> - Você pode mudar ou adicionar funcionalidades ao Vagrant, criando plugins. É claro que sempre vale a pena googlar antes. Por exemplo o <a title="Vagrant Plugin Snapshots da VM" href="https://github.com/t9md/vagrant-snap">vagrant-snap</a>, que ajuda a tirar e gerenciar snapshots da VM.

<a title="Vagrant Boxes" href="http://vagrantup.com/v1/docs/boxes.html">Boxes</a> - No exemplo acima, usamos um box de Ubuntu, mas nada impede de você criar ou utilizar outros boxes. Existe o <a title="A list of base boxes for Vagrant" href="http://vagrantbox.es/">vagrantbox.es</a> que pode te ajudar a baixar uma existente, ou você vai ter que se aventurar pelos docs para criar uma zerada.
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[QuickTips] Habilitando auth_basic no Nginx e como gerar senhas do htpasswd]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/blog/2012/03/20/quick-tips-habilitando-auth-basic-nginx-e-como-gerar-senhas-htpasswd/"/>
    <updated>2012-03-20T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/blog/2012/03/20/quick-tips-habilitando-auth-basic-nginx-e-como-gerar-senhas-htpasswd</id>
    <content type="html"><![CDATA[Dica para quem usa o <a href="http://wiki.nginx.org/Main" target="_blank">Nginx</a> como web server de aplicações Rails e já apanhou para habilitar <a href="http://wiki.nginx.org/HttpAuthBasicModule" target="_blank">HTTP Basic Authentication</a> ou para gerar as senhas criptografadas em MD5.

Para habilitar o <em>auth_basic</em>, basta adicionar dentro do bloco <em>server</em> do arquivo <em>nginx.conf</em>:
<pre>location ~ / {
        auth_basic            "Restricted";
        auth_basic_user_file  htpasswd;
        passenger_enabled on;
}</pre>
Um detalhe importante: se estiver rodando sua app com <a href="http://www.modrails.com/" target="_blank">Passenger</a>, inclua a linha <em>passenger_enabled on;</em>

Ah, já estava esquecendo das senhas. Elas devem ficar no arquivo <em>htpasswd</em>, no mesmo diretório do arquivo<em> nginx.conf</em> e precisam seguir o formato user:senha em cada linha. Por exemplo:
<pre>user:sd5dsjo23PwdSh
admin:mdePW2hgrPddSA</pre>
O detalhe é que a senha precisa ser <a href="http://wiki.nginx.org/Faq#How_do_I_generate_an_htpasswd_file_without_having_Apache_tools_installed.3F" target="_blank">criptografada em MD5</a>. Uma maneira fácil (e que funciona) de fazer isso é executando:
<pre>ruby -e "puts 'usuario:' + 'senha'.crypt('md5')" &gt;&gt; htpasswd</pre>
Sucesso!
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
