<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: hello | 1up4developers]]></title>
  <link href="http://1up4dev.org/categories/hello/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://1up4dev.org/"/>
  <updated>2015-03-13T14:26:15+00:00</updated>
  <id>http://1up4dev.org/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[1up4developers]]></name>
    <email><![CDATA[1up4dev@googlegroups.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[1up4developers 2.0]]></title>
    <link href="http://1up4dev.org/2008/06/1up4developers-20/"/>
    <updated>2008-06-03T20:20:33+00:00</updated>
    <id>http://1up4dev.org/2008/06/1up4developers-20</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Então, nobres colegas e respeitável público, o nosso blog estava meio estranho no Blogger e decidimos mudar para uma plataforma mais funcional, mais gerenciável, mais colaborativa, enfim, uma coisa totalmente mais 2.0 mesmo.</p>

<p>O conteúdo continua composto de puro veneno partindo de mentes furiosas por não terem uma vida agilemente ativa. Aposto que você, leitor, também se encontra nessa situação aviltante, então <a href="http://feeds.feedburner.com/1up4dev?format=xml">assine o novo feed</a> e participe comentando as nossas observações, frustrações e viagens.</p>

<p>Muito sucesso a todos! Prossigamos&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Post de Inauguração]]></title>
    <link href="http://1up4dev.org/2008/05/post-de-inauguracao/"/>
    <updated>2008-05-10T19:37:00+00:00</updated>
    <id>http://1up4dev.org/2008/05/post-de-inauguracao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hello hello hello ! Inaugurando o Blog do Mal &hellip;
Foi lançado convites de autores a grandes poggers da atualidade !</p>

<p>A idéia deste blog inicialmente é discutir as dificuldades que vivemos diariamente num ambiente <em>Waterfall</em> 2.0, mais como um desabafo mesmo ! E também é claro, postar sobre tecnologias dos sonhos &hellip; afinal, não é todo mundo que trabalha numa <a href="http://www.thoughtworks.com/">ThoughtWorks</a>, <a href="http://www.37signals.com/">37signals</a>, <a href="http://www.surgeworks.com/">Surgeworks</a> &hellip; etc. que realmente trabalham com tecnologia de ponta !</p>

<p>O que vem a ser <strong>tecnologias dos sonhos</strong> ?!?
Resposta rápida e cruel: São as tecnologias que não podemos desenvolver em nosso ambiente <em>waterfall</em> de trabalho ! Ruby, Ruby on Rails, Python, Java 5 &hellip; e muito mais !</p>

<p>Vamos ver o que vem por ai !</p>

<p>Sucesso e paz a todos !</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
