<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: evento | 1up4developers]]></title>
  <link href="http://1up4developers.github.io/blog/categories/evento/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://1up4developers.github.io/"/>
  <updated>2013-09-16T22:25:51-03:00</updated>
  <id>http://1up4developers.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[1up4developers authors]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Rails Summit ! Eu fui !]]></title>
    <link href="http://1up4developers.github.io/2008/10/rails-summit-eu-fui/"/>
    <updated>2008-10-18T01:43:14-03:00</updated>
    <id>http://1up4developers.github.io/2008/10/rails-summit-eu-fui</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Não sei nem como começar a descrever o evento, foi muito bom !!! Logo no primeiro dia, na fila para pegar o pequeno cracha de identificação, já trombei logo com quem !?! Dr. Nic ! E ao seu lado, estava um cara muito simpático também, que de primeira não reconheci, o Chad Fowler e sem barba ! E pra quem não acredita, bom, tirei foto com o figura como prova ! (está <a href="http://www.flickr.com/photos/rogerleite/">aqui</a> no album do flickr)</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;240&rdquo; caption=&ldquo;Palestrantes RailsSummit&rdquo;]<img src="http://farm4.static.flickr.com/3003/2949949673_d323a895d6_m.jpg" alt="Palestrantes RailsSummit" />[/caption]</p>

<p>Todas as palestras foram muito interessantes, no segundo dia, o tema testes foi muito abordado e acabou ficando repetitivo, porém o pessoal aproveitou para <a href="http://blog.shadowmaru.org/2008/10/17/rails-summit-latin-america-dia-2">atualizar seus e blogs e tals</a>. Na minha humilde opinião, as apresentações de abertura e final do evento foram as melhores ! Na abertura, destaque para o <a href="http://www.nomedojogo.com/2008/10/15/video-do-railsenvy-no-rails-summit/">video que o pessoal do Rails Envy mandou</a> !</p>

<p>Sem se preocupar em parecer repetitivo, mas a principal mensagem das palestras foram, &ldquo;faça!&rdquo;. Tudo se resume a ação!, ajude projetos open, crie novos projetos, participe com diferentes papéis, leia, escreva blogs, livros, screencasts, wikis &hellip; etc. Teve muita mensagem motivacional, e eu confesso que gostei ! :D</p>

<p>É complicado tentar repassar a enxurrada de informação que veio do evento, e por serem parecidas, eu acabo misturando as informações. Resumão: Metodologias Agéis, teve bastante coisa sobre e com perspectivas diferentes, cool!</p>

<p>Parte do Chad Fowler, foi muito legal, com sacadas interessantes do &ldquo;meio corporativo&rdquo;, e apresentou questões filosoficas sobre a evolução de frameworks. Logo em seguida, teve uma conferência com o DHH (David Heinemeir Hansson), falou sobre o futuro de Rails, falou sobre thread-safe do Rails 2.2.</p>

<p>Palestra do <a href="http://www.nomedojogo.com/2008/10/09/rails-summit-meu-emprego-foi-para-os-eua/">Brando</a> foi muito legal, e deu uns toques importantes de como conseguir aquele seu emprego rails tão desejado, sem contar o chefe dele, Carl, grande figura.</p>

<p>Depois teve o Chris Wanstrath (criador do github.com), é impressionante o tanto que ele batalhou pra chegar aonde o github é hoje, foi meio chato porque ele ficou lendo, mesmo assim, teve informações legais.</p>

<p>No final, o BOF (Birds of a Feather) foi um show a parte! Várias figuras, falando desde projetos em desenvolvimento até a técnicas de impor novas idéias &hellip; várias figuras, várias risadas.</p>

<p>O <strong>segundo dia</strong> de evento, começou muito interessante, com a apresentação muito boa &ndash; dei muita risada em várias partes &ndash; Ninh Bui e Hongli Lai os emos caras do Phusion ! Foi muita piada nerd, várias animações flash, citações de mega man à dragon ball, com direito a Star Wars no final &hellip;</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;240&rdquo; caption=&ldquo;Phusion Darth Vader !&rdquo;]<img src="http://farm4.static.flickr.com/3188/2950767782_121584d6b3_m.jpg" alt="Phusion Darth Vader !" />[/caption]</p>

<p>Depois assisti a palestra do Jay Fields. Foi muito legal, ele apresentou o lado bom e ruim de vários frameworks de testes como selenium, rspec e talz. Destaque para o momento flame, quando o David Chelimsky mantenedor do rspec, começa a questionar alguns pontos levantados por Jay. Não se preocupem, que tudo acabou em breja &hellip;</p>

<p>Assisti a palestra do Vinicius Teles, cara, sensacional ! A palestra foi sobre empreendedorismo, com participação especial do Carl (da SurgeWorks), ficou muito legal a &ldquo;<em>union</em>&rdquo; das apresentações, e esta com certeza merece um post separado-extra.</p>

<p>Chegando ao final do dia, começou a bater o cansaço &hellip; assisti a palestra do Fabio Kung sobre JRuby. Ele entrou em detalhes na plataforma Java e como é executado o código ruby nela. Foi muito legal, porque eu finalmente entendi a diferença entre &ldquo;servers&rdquo; e talz. Eu não lembro muito ao certo, se eu tiver acesso a apresentação, coloco o link aqui.</p>

<p>Pra finalizar teve o fechamento com o Obie Fernandez, ele mostrou de maneira apaixonada e apaixonante, como está funcionando sua nova empresa, a HashRocket. Mostrou o manifesto agil, primeiro em papel e depois na vida real com os fatos da sua empresa. Mostrou que testes funcionam, programação em par também funciona! e etc. Foi muito show, acho muito legal a forma que ele conduz a apresentação.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;240&rdquo; caption=&ldquo;1up4dev and &hellip; Obie !&rdquo;]<img src="http://farm4.static.flickr.com/3156/2950743840_f525af68d7_m.jpg" alt="1up4dev and ... Obie !" />[/caption]</p>

<p>O evento fechou com chave de ouro, rolando várias brejas, e isso eu te garanto, é muito louco brindar com o Dr. Nic e Obie na mesma roda ! :D</p>

<p>Além de tudo isso, é muito interessante como o espirito de &ldquo;integração&rdquo; é muito alto, por exemplo, o <a href="http://www.mouseoverstudio.com/blog/">Diego Carrion do MouseOver Studio</a> ficou com nosso grupo, os dois dias, trocamos experiências, foi show também. Até agora, a única apresentação que peguei foi a do Dr. Nic, que ele disponibilizou o <a href="http://www.slideshare.net/drnic/everyone-can-participate-dr-nic-williams-railssummit-brazil-2008-presentation/">link</a> via <a href="http://twitter.com/drnic">twitter</a>.</p>

<p>Me desculpem pelo tamanho do post &hellip; e como ele está muito grande, nem vou ler em busca de erros, vou arrumando conforme necessário, ou seja, fica pro próximo sprint !</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
